\begin{thebibliography}{bibliografia}

\advance\leftskip by 1.5em

\advance\itemindent by -1.5em

\bibitem[Ald 00]{ALD93}

ALDRICH, Douglas F. Dominando o Mercado Digital. São Paulo: Makron Books, 2000.

\bibitem[ALL 00]{alliance}

ALLIANCE website. Disponível por WWW em \url{http://www.allos.org}, [s.d.]. (jun. 2000)

\bibitem[AMA 00]{amaya}

AMAYA website. Disponível por WWW em \url{http://www.w3.org/Amaya/}, [s.d.]. (nov. 2000)

\bibitem[APA 00]{apache}

APACHE Project website. Disponível por WWW em \url{http://www.apache.org}, [s.d.]. (jun. 2000)

\bibitem[APP 00]{appwatch}

APPWATCH.COM website. Disponível por WWW em \url{http://appwatch.zdnet.com}, [s.d.]. (abr. 2000)

\bibitem[ARM 00]{armadillo}

ARMADILLO website. Disponível por WWW em \url{http://www.gzilla.com/index.html}, [s.d.]. (nov. 2000)

\bibitem[Bar s.d.]{BAR s.d.}

BARROS Pablo Fernando do Rêgo. UML Linguagem de Modelagem Unificada. Aracaju: Universidade Tirantes, [s.d.] 74 p. (Monografia, Centro de Ciências Formais e Tecnológicas)

\bibitem[BBC et al. 00]{BBC00}

BROD Cesar Augusto de Azambuja, BUSCH JR. Carlos Alberto, CASTRO Maurício de et al. SAGU-FMS - Sistema Aberto de Gestão Unificada para Escolas de Ensino Fundamental, Médio e Superior. In: 1º FÓRUM INTERNACIONAL SOFTWARE LIVRE 2000, 1, 2000, Porto Alegre. Anais Workshop sobre Software Livre. Porto Alegre: Sociedade Brasileira de Computação, 2000. p. 65-68

\bibitem[BCu 89]{BECK89}

BECK, Kent, CUNNINGHAM, Ward. \emph{A laboratory for teaching object-oriented thinking.} Disponível por WWW em \url{http://c2.com/doc/oopsla89/papaer.html}, 1989. (ago. 2000)

\bibitem[Ber 00]{BERARD}

BERARD, Edward V. \emph{What is a methodology?} Disponível por WWW em \url{http://www.toa.com/pub/methodology-article.txt}, [s.d.]. (ago. 2000)

\bibitem[BSc 98]{natacha}

BARROSO, Natacha Güell, SCHWABE, Daniel. \emph{Projeto de Navegação em Aplicativos Hipermídia Orientado ao Usuário.} Disponível por WWW em \url{http://www.telemidia.puc-rio.br/oohdm/Mod_Navegacao.pdf}, 1998. (out. 2000)

\bibitem[BSD 00]{freebsd}

FREEBSD website. Disponível por WWW em \url{http://www.freebsd.org}, [s.d.]. (jun. 2000)

\bibitem[CHI 00]{chimera}

CHIMERA website. Disponível por WWW em \url{http://www.cs.unlv.edu/chimera/}, [s.d.]. (nov. 2000)

\bibitem[Coe 00]{COELHO}

COELHO, Marcelo de Miranda. \emph{O uso de estruturas navegacionais e vistas abstratas de dados no OOHDM e conceitos de objetos multimídia para a construção de uma aplicação}. Disponível por WWW em \url{http://tathy.comp.ita.cta.br/~coelho/tgonline/cap1&2.htm}, [s.d.]. (ago. 2000)

\bibitem[Cos 99]{cac}

COSTA, Cristiano André da. \emph{Normas para a apresentação do Projeto de Graduação na Escola de Informática da UCPel}. Pelotas: Educat, 1999. 51 p.

\bibitem[Cou 97]{COUGO}

COUGO, Paulo. Modelagem conceitual e projeto de bancos de dados. Rio de Janeiro: Campus, 1997. 281 p.

\bibitem[Cox 90]{COX1990}

COX, Brad J. \emph{Planning the Software Industrial Revolution}. Disponível por WWW em \url{http://www.virtualschool.edu/cox/CoxPSIR.html}, 1990. (ago. 1999)

\bibitem[CYo 93]{COADYOURDON}

COAD Peter, YOURDON Edward. Projeto baseado em objetos. 4a. ed. Rio de Janeiro: Campus, 1993. 191 p.

\bibitem[CZL 00]{CIOCIOLA}

CIOCIOLA, Débora, ZAMBALDE, André Luiz, LOPES, Alfredo Scheid. \emph{Desenvolvimento de um aplicativo hipermídia para o setor agropecuário: OOHDM e autoria toolbook.} Disponível por WWW em \url{http://agrosoft.com/ag97/papers/c4w1730.htm}, [s.d.]. (ago. 2000)

\bibitem[DIA 00]{dia}

DIA website. Disponível por WWW em \url{http://www.lysator.liu.se/~alla/dia/}, [s.d.]. (jun. 2000)

\bibitem[DOS 00]{freedos}

FREEDOS website. Disponível por WWW em \url{http://www.freedos.org}, [s.d.]. (jun. 2000)

\bibitem[EBi 00]{BIBITEX}

ESTILO BibTex com as normas da ABNT. Disponível por WWW em \url{http://www.if.ufrgs.br/hadrons/abnt/abnt.html}, [s.d.]. (set. 2000)

\bibitem[ERO 00]{eros}

EROS website. Disponível por WWW em \url{http://www.eros-os.org}, [s.d.]. (jun. 2000)

\bibitem[Fer 93]{AURELIO}

FERREIRA, Aurélio Buarque de Holanda. Minidicionário da Língua Portuguesa. 4a. ed. Rio de Janeiro: Nova Fronteira, 1993. 577 p.

\bibitem[FOS 00]{freeos}

FREEOS website. Disponível por WWW em \url{http://www.freeos.com}, [s.d.]. (abr. 2000)

\bibitem[Fow 00]{TOOAD}

FOWLER, Martin. \emph{Techniques for Object Oriented Analysis and Design}. Disponível por WWW em \url{http://www2.awl.com/cseng/titles/0-201-89542-0/techniques/}, [s.d.] (ago. 2000)

\bibitem[Fow 00a]{umlessencial}

FOWLER, Martin. \emph{UML Essencial}. Porto Alegre: Bookman, 2000. 169p. 

\bibitem[FRE 00]{fresmeat}

FRESHMEAT.NET website. Disponível por WWW em \url{http://freshmeat.net}, [s.d.]. (abr. 2000)

\bibitem[Fur 98]{FURLAN}

FURLAN, José Davi. Modelagem de Objetos através da UML - The Unified Modeling Language. São Paulo: Makron Books, 1998. 325 p.

\bibitem[GAL 00]{galeon}

GALEON website. Disponível por WWW em \url{http://galeon.sourceforge.net/}, [s.d.]. (nov. 2000)

\bibitem[Gas 00]{GASS2000}

GASS, Elvino Bohn. \emph{Software Livre}. 1ª ed. Porto Alegre: Corag, 2000. 25 p.

\bibitem[GHJ et al 00]{PADROESPROJETO}

GAMMA, Erich, HELM, Richard, JOHNSON, Ralph, VLISSIDES, John. \emph{Padrões de Projeto: soluções reutilizáveis de software orientado a objetos}. Porto Alegre: Bookman, 2000. 364 p.

\bibitem[GHT 00]{ghttpd}

GHTTPD website. Disponível por WWW em \url{http://www.gaztek.co.uk/ghttpd}, [s.d.]. (jun. 2000)

\bibitem[GJS 00]{GNUJSP}

GNUJSP website. Disponível por WWW em \url{http://www.klomp.org/gnujsp}, [s.d.]. (out. 2000)

\bibitem[GNO 00]{gnome}

GNOME Desktop Environment website. Disponível por WWW em \url{http://www.gnome.org}, [s.d.]. (out. 2000)

\bibitem[GNU 00]{GNU2000}

GNU Project website. Disponível por WWW em \url{http://www.gnu.org}, [s.d.]. (mai. 2000)

\bibitem[HB 00]{hb}

HB Pre-processor website. Disponível por WWW em \url{http://bachue.com/hb/hb.cgi}, [s.d.]. (jun. 2000)

\bibitem[HUR 00]{hurd}

GNU/HURD website. Disponível por WWW em \url{http://www.gnu.ai.mit.edu/software/hurd}, [s.d.]. (jun. 2000)

\bibitem[INT 00]{interbase}

INTERBASE website. Disponível por WWW em \url{http://www.interbase.com}, [s.d.]. (jun. 2000)

\bibitem[JAP 00]{japhar}

JAPHAR website. Disponível por WWW em \url{http://www.japhar.org}, [s.d.]. (out. 2000)

\bibitem[KAF 00]{kaffe}

KAFFE website. Disponível por WWW em \url{http://www.kaffe.org}, [s.d.]. (out. 2000)

\bibitem[KDE 00]{kde}

K Desktop Environment website. Disponível por WWW em \url{http://www.kde.org}, [s.d.]. (out. 2000)

\bibitem[Ken 89]{KENT}

KENT, Beck. A Laboratory For Teaching Object-Oriented Thinking. Disponível por WWW em \url{http://c2.com/doc/oopsla89/paper.html}, 1989. (ago. 1999)

\bibitem[KON 00]{konqueror}

KONQUEROR website. Disponível por WWW em \url{http://www.konqueror.org}, [s.d.]. (nov. 2000)

\bibitem[LAG 00]{lago}

LAGO website. Disponível por WWW em \url{http://lago.sourceforge.net}, [s.d.]. (jun. 2000)

\bibitem[LAl 97]{LOBATO}

LOBATO Daniel Corrêa, ALVES Ronnie Cley de Oliveira. Análise e Projeto de Sistemas Método Shlaer-Mellor para OOA e OOD. Belém: Universidade Federal do Pará, 1997. 19 p. (Dissertação, Curso de Especialização em Análise de Sistemas)

\bibitem[LEA 00]{leap}

LEAP website. Disponível por WWW em \url{http://leap.sourceforge.net}, [s.d.]. (jun. 2000)

\bibitem[LNX 00]{linux}

LINUX website. Disponível por WWW em \url{http://www.linux.org}, [s.d.]. (jun. 2000)

\bibitem[Loh 96]{LOH}

LOH, Stanley. Ambientes de desenvolvimento de software e ferramentas CASE. [s.l.]: Universidade Católica de Pelotas, 1996. 27 p. 

\bibitem[MID 00]{midgard}

MIDGARD project website. Disponível por WWW em \url{http://www.midgard-project.org}, [s.d.]. (jun. 2000)

\bibitem[MNX 00]{minix}

MINIX website. Disponível por WWW em \url{http://www.cs.vu.nl/~ast/minix.html}, [s.d.]. (jun. 2000)

\bibitem[MOM 00]{livropgsql}

MOMJIAM, Bruce. \emph{PostgreSQL Introduction and Concepts}. Disponível por WWW em \url{http://www.postgresql.org/docs/aw_pgsql_book/aw_pgsql_book.pdf}, [s.d.]. (out. 2000)

\bibitem[MOU 98]{isabela}

MOURA, Isabela. \emph{Um Ambiente para o Suporte ao Projeto e Implementação de Sistemas de Informação Baseados na WWW}. Disponível por WWW em \url{http://www.telemidia.puc-rio.br/oohdm/oohdmweb/docs/TeseIsabela.zip}, 1998. (out. 2000)

\bibitem[MOZ 00]{mozilla}

MOZILLA website. Disponível por WWW em \url{http://www.mozilla.org}, [s.d.]. (nov. 2000)

\bibitem[MRa 98]{PESSEGUEIRO}

MEDEIROS, Carlos Alberto Barbosa, RASEIRA, Maria do Carmo Bassols. \emph{A cultura do Pessegueiro}. Pelotas: Embrapa-CPACT, 1998. 350p.

\bibitem[MYS 00]{mysql}

MYSQL website. Disponível por WWW em \url{http://www.mysql.com}, [s.d.]. (jun. 2000)

\bibitem[NET 00]{netbsd}

NETBSD website. Disponível por WWW em \url{http://www.netbsd.org}, [s.d.]. (jun. 2000)

\bibitem[OPE 00]{openbsd}

OPENBSD website. Disponível por WWW em \url{http://www.openbsd.org}, [s.d.]. (jun. 2000)

\bibitem[PCD et al 00]{DINHEIROPARAQUEMPRECISA}

PARERA Antônio João, COPPETTI Clarice, DUTRA Claudio et al. DINHEIRO PARA QUEM PRECISA; Alguns motivos para o Projeto Software Livre do Rio Grande do Sul. In: 1º FÓRUM INTERNACIONAL SOFTWARE LIVRE 2000, 1, 2000, Porto Alegre.Anais Workshop sobre Software Livre... Porto Alegre: Sociedade Brasileiro de Computação, 2000. p. 9-13

\bibitem[PGS 00]{pgsql}

POSTGRESQL website. Disponível por WWW em \url{http://www.postgresql.org}, [s.d.]. (jun. 2000)

\bibitem[PHP 00]{php}

PHP website. Disponível por WWW em \url{http://php.net}, [s.d.]. (jun. 2000)

\bibitem[Piz 98]{pizzol}

PIZZOL, Andréa Miranda. \emph{Um Framework para Implementação na WWW de Aplicações Hipermídia Modeladas com OOHDM}. Disponível por FTP anônimo em webengs.lmf-di.puc-rio.br, no arquivo /oohdm/oohdmjava/tese.zip, 1998. (out. 2000)

\bibitem[POL 00]{polyjsp}

PolyJSP website. Disponível por WWW em \url{http://www.plenix.org/polyjsp/}, [s.d.]. (out. 2000)

\bibitem[RAT 97]{UMLNOTATION}

RATIONAL SOFTWARE CORPORATION. \emph{UML Notation Guide version 1.1}. Disponível por WWW em \url{http://www.platinum.com/corp/uml/nota_11.pdf}, 1997. (set. 2000)

\bibitem[RAT 97a]{UMLSUMMARY}

RATIONAL SOFTWARE CORPORATION.\emph{ UML Summary version 1.1}. Disponível por WWW em \url{http://www.platinum.com/corp/uml/summ_11.pdf}, 1997. (set. 2000)

\bibitem[RED 00]{redhat}

REDHAT Linux Distribuition Website. Disponível por WWW em \url{http://www.redhat.com}, [s.d.]. (out. 2000)

\bibitem[RES 00]{resin}

RESIN website. Disponível por WWW em \url{http://www.caucho.com/products/resin}, [s.d.]. (out. 2000)

\bibitem[RLS 00]{PFECA}

ROSSI, Gustavo, LYARDET, Fernando, SCHWABE, Daniel. \emph{Patterns for E-commerce applications}. Disponível por WWW em \url{http://www.inf.puc-rio.br/~schwabe/papers/Europlop00.pdf}, 2000. (ago. 2000).

\bibitem[Ros 96]{ROS96}

ROSSI, Gustavo. \emph{Um Método Orientado a Objetos para o Projeto de Aplicações Hipermídia.}. Disponível por WWW em \url{http://www-di.inf.puc-rio.br/~schwabe/Tese_Rossi/}, 1996. (ago. 2000).

\bibitem[RSL et al 95]{IWHD}

ROSSI, Gustavo, SCHWABE, Daniel, LUCENA, C.J.P., COWAN, D.D. \emph{An Object-Oriented Model for Designing the Human-Computer Interface Of Hypermedia Applications.} Disponível por FTP anônimo em \url{ftp.inf.puc-rio.br}, no arquivo \url{/pub/docs/techreports/95_07_rossi.ps.gz}, 1995. (out. 2000)

\bibitem[RSL 99]{WAMAMTCM}

ROSSI, Gustavo, SCHWABE, Daniel, LYARDET, Fernando. \emph{Web Application Models are more than Conceptual Models}. Disponível por WWW em \url{http://www.inf.puc-rio.br/~schwabe/papers/WWWCM99.pdf}, 1999. (set. 2000)

\bibitem[RSL 00]{ARMWAM}

ROSSI, Gustavo, SCHWABE, Daniel, LYARDET, Fernando. \emph{Abstraction and Reuse Mechanisms in Web Application Models}. Disponível por WWW em \url{http://www.inf.puc-rio.br/~schwabe/papers/WWWCM002Expanded.pdf}, 2000. (ago. 2000).

\bibitem[Sch 91]{OOPROJMAN}

SCHULTZ, Ronald. OO project management. Disponível por WWW em \url{http://www.cs.ncl.ac.uk/people/chris.holt/home.formal/workroom/library/OO.project.management.htm}, 1991. (ago. 1999)

\bibitem[Sch 99]{ACUCAMWIS}

SCHARL, Arno. \emph{A Conceptual, User-Centric Approach to Modeling Web Information Systems}. Disponível por WWW em \url{http://ausweb.scu.edu.au/aw99/papers/scharl/paper.html}, 1999. (ago. 2000)

\bibitem[Sch 99]{JUSTADDWATER}

SCHWABE, Daniel. \emph{``Just add Water'' Applications: Hypermedia Application Frameworks}. Disponível por WWW em \url{http://www.inf.puc-rio.br/~schwabe/papers/SchwabeHT99Workshop.pdf}, 1999. (ago. 2000)

\bibitem[SGu 00]{projnav}

SCHWABE, Daniel, GU\"{E}LL, Natacha. \emph{Projeto de Navegação, baseado em cenários, use cases e diagramas de interação do usuário (UIDs)}. Disponível por WWW em \url{http://www.telemidia.puc-rio.br/oohdm/Mod_Navegacao.pdf}, [s.d.]. (out. 2000)

\bibitem[SK8 00]{skatebrowser}

SKATEBROWSER website. Disponível por WWW em \url{http://freshmeat.net/projects/skatebrowser/homepage/}, [s.d.]. (nov. 2000)

\bibitem[SPo 98]{oohdmweb}

SCHWABE, Daniel, PONTES, Rita de Almeida. \emph{OOHDM-WEB: Rapid Prototyping of Hypermedia Applications in the WWW}. Disponível por WWW em \url{http://www-di.inf.puc-rio.br/~schwabe/papers/MCC-08-98.pdf.gz}, 1998. (out. 2000)

\bibitem[SRE et al. 00]{WDF}

SCHWABE, Daniel, ROSSI, Gustavo, ESMERALDO, Luiselena et al. \emph{Web Design Frameworks: An approach to improve reuse in Web applications.} Disponível por WWW em \url{http://www.inf.puc-rio.br/~schwabe/papers/WWW9WebEngineering.pdf}, [s.d.]. (set. 2000)

\bibitem[SRo 98]{DHAUO}

SCHWABE, Daniel, ROSSI, Gustavo. \emph{Developing Hypermedia Applications using OOHDM}. Disponível por WWW em \url{http://www.inf.puc-rio.br/~schwabe/papers/ExOOHDM.pdf.gz}, 1998. (ago. 2000).

\bibitem[Sey 00]{CLIENTESCOM}

SEYBOLD, Patricia B. CLIENTES.COM. São Paulo: Makron Books, 2000. 

\bibitem[SOF 00]{PROJLEI}

SOFTWARE LIVRE - PROJETO DE LEI No. 59/2000 DEPUTADO ELVINO BOHN BASS - PT. Porto Alegre: [s.n.], Mai. 2000.

\bibitem[SQL 00]{sqlserver}

GNU SQL Server website. Disponível por WWW em \url{http://www.ispras.ru/~gsql}, [s.d.]. (jun. 2000)

\bibitem[Sun 00]{jspisthebestone}

SUN Microsystems Inc. \emph{Java Servlet and JavaServer Pages Technology: Comparing Methods for Server Side Dynamic Content}. Disponível por WWW \url{http://javasoft.com/products/jsp/pdf/jspservlet.pdf}, 2000. (out. 2000)

\bibitem[SVi 99]{patricia}

SCHWABE, Daniel, VILAIN, Patrícia. \emph{Notação da Metodologia OOHDM versão 1.1}. Disponível por WWW em \url{http://www.telemidia.puc-rio.br/oohdm/notacao_OOHDM_UML.zip}, 1999. (out. 2000)

\bibitem[THT 00]{thttpd}

THTTPD website. Disponível por WWW em \url{http://www.acme.com/software/thttpd}, [s.d.]. (jun. 2000)

\bibitem[TOM 00]{tomcat}

TOMCAT-JAKARTA website. Disponível por WWW em \url{http://jakarta.apache.org/tomcat/index.html}, [s.d.]. (out. 2000)

\bibitem[Ven 99]{VENETIANER}

VENETIANER, Tom. Como Vender seu Peixe na Internet. Rio de Janeiro: Campus, 1999.

\bibitem[VSS 00]{UID}

VILAIN, Patrícia, SCHWABE, Daniel, SOUZA, Clarisse Sieckenius de. \emph{A Diagrammatic Tool for Representing User Interaction in UML}. Disponível por WWW em \url{http://www.inf.puc-rio.br/~schwabe/papers/UML2000.pdf}, 2000. (agosto 2000).

\bibitem[XIT 00]{xitami}

XITAMI website. Disponível por WWW em \url{http://www.xitami.com}, [s.d.]. (jun. 2000)

\bibitem[ZOP 00]{zope}

ZOPE website. Disponível por WWW em \url{http://www.zope.org}, [s.d.]. (jun. 2000)

\end{thebibliography}
