\chapter{CONCLUSÃO}
\paragraph{Considerando que o desenvolvimento deste trabalho começou em
Abril do ano de 2000, esta monografia é o resultado de 8 meses de estudo 
em diversas áreas do saber. Essa diversidade de matérias estudadas só
foi possível dado a forma como a disciplina de Projeto de Graduação é 
conduzida. Acredito que o grande mérito desta disciplina seja a possibilidade
do aluno poder escolher o tema do seu projeto, tema esse que deve possuir 
um cunho inovador e foco direcionado para a comunidade local.
Essas duas exigências estabelecem um desafio interessante para a escolha do tema, 
já que a avaliação é baseada na capacidade do aluno de desenvolver raciocínio, 
integrar conceitos adquiridos ao longo do curso e realizar 
contribuição para ensino, pesquisa e extensão \cite{cac}.}
\paragraph{Para o desenvolvimento deste trabalho a Internet provou ser 
realmente uma grande biblioteca, basta verificar as referências bibliográficas
e concluir que 80\% do referencial teórico utilizado
neste trabalho provem de Universal Resource Locators (URL\footnote{%
\textbf{Universal Resource Locator} é a forma de representação para endereço de 
informações na Internet. É disposta na forma 
\emph{serviço}://\emph{servidor}/\emph{arquivo}. Um exemplo de URL seria
http://projetoacanguacu.yi.org/index.php, onde o serviço é \emph{http},
o servidor é \emph{projetoacanguacu.yi.org} e o arquivo \emph{index.php}.}). 
Além de conteúdo estático, ainda foi
possível entrar em contato com os autores de vários dos artigos utilizados,
para esclarecimento de dúvidas e/ou troca de idéias, de forma barata e
rápida. 
Sem essa ferramenta, certamente o desenvolvimento deste trabalho seria bem
mais complicado e incompleto. É interessante ressaltar que o software livre
somente conseguiu atingir o nível que está hoje graças a essa forma 
independente, ``indisciplinada'' e sem fronteiras para disseminação do
conhecimento humano.}
\paragraph{Quando fui escrever este trabalho surgiu a primeira
dificuldade. Como o pretendido era somente utilizar software livre, que
ferramenta eu iria utilizar para escrever esta monografia? Pesquisei alguns
processadores de texto gráficos, mas infelizmente não encontrei uma ferramenta 
visual completa que atendesse aos requisitos tipográficos que esta monografia
exige. Foi então que descobri o \LaTeX{} e posso 
dizer que foi ``amor a primeira compilação''. Como o \LaTeX{} é baseado em classes
de documento e até então não existia uma classe de documento para monografias
da ESIN, resolvi criar uma. Não sou perito em \LaTeX{}
mas tive que estudar mais profundamente a linguagem para conseguir criar a 
classe que utilizei para escrever o documento que estás lendo. Disponibilizarei
a classe na Internet para que futuros formandos da ESIN possam usufruir dessa 
facilidade caso prefiram utilizar \LaTeX{} como ferramenta para escritura de 
sua monografia.}
\paragraph{Outra dificuldade encontrada foi a fraca implementação do modelo
orientado a objetos nas ferramentas que utilizei na construção do protótipo
da aplicação de gestão para pomar de pessegueiros, principalmente na 
implementação do PHP.} 
\paragraph{Possuir um proprietário de pomar de pessegueiros em casa é uma
facilidade que merece ser ressaltada. Isso possibilitou uma resposta mais
rápida e objetiva frente aos questionamentos e demonstrações que precisei
efetuar.}
\paragraph{Pretendo entrar em contato com órgãos que lidam com os
produtores de pêssego, como EMBRAPA e EMATER, procurando buscar uma forma
de viabilizar o diálogo entre estas entidades e os produtores, através da 
publicação de informações e até consultas virtuais (lembre-se que a Internet 
possibilita isso).}
\paragraph{Paralelamente a este trabalho, motivado pela filosofia do
software livre e por um grande senso de ``querer fazer as coisas acontecerem''
criei uma proposta para democratização da informática na cidade onde resido,
chamada ``Projeto Acanguaçu''. Uma cópia desta proposta é apresentada no 
ANEXO B.}
\paragraph{Após obter o título de bacharel em Análise de Sistemas, 
pretendo finalmente implantar o projeto, disseminando assim
o software livre por lugares que ainda não tem idéia dos benefícios que a 
filosofia GNU junto da consciência civil dos cidadãos podem proporcionar a 
região onde vivo.}
