\chapter{ESTADO DA ARTE EM SOFTWARE LIVRE}

\section{Introdução}

\paragraph{No desenvolvimento desse projeto, procurarei utilizar somente 
ferramentas cuja licença seja livre. Sendo assim, inicialmente pesquisei até 
obter uma suite de ferramentas passíveis de serem utilizadas na implementação 
do estudo de caso proposto neste trabalho.}
\paragraph{A pesquisa sobre as ferramentas citadas nesta seção são frutos
de pesquisa nos sites \emph{AppWatch} \cite{appwatch}, \emph{freshmeat} 
\cite{fresmeat} e \emph{FreeOS} \cite{freeos}.}

\section{Sistemas operacionais livres}

\paragraph{Sistemas operacionais são necessários para possibilitar a operação 
de qualquer sistema computacional ou de alguns dispositivos.}
\paragraph{Alguns sistemas operacionais populares são Windows, MacOS, Unix, 
GNU/Linux e Solaris. Dos casos citados, GNU/Linux é um sistema operacional 
livre, enquanto que os demais não.}
\paragraph{Sistemas operacionais livres são sistema operacionais que podem ser 
copiados, redistribuídos e que ainda oferecem o código fonte para que o usuário 
possa adaptá-lo as suas necessidades.}
\paragraph{A seguir, abordaremos brevemente alguns sistemas operacionais livre 
existentes para plataforma PC, já que esta é a única plataforma que tenho 
acesso para implementar este trabalho.}
\begin{itemize}
\item FreeBSD \cite{freebsd}\\
FreeBSD é um avançado Sistema Operacional Unix BSD para plataforma PC, desenvolvido
e mantido por uma coletividade de pessoas. Oferece performance, segurança, avançado
suporte a redes e características de compatibilidade que ainda hoje falta em
outros sistemas operacionais, até mesmo em alguns sistemas operacionais comerciais
e proprietários. Provê robustos serviços de rede, até mesmo sobre grandes cargas
de acesso e usa eficientemente a memória para manter uma boa resposta a centenas,
ou milhares, de processos simultâneos.\\
A qualidade do FreeBSD combinado com o baixo custo de hardware PC faz do FreeBSD
um ótima alternativa para estações comerciais de trabalho UNIX.\\
Exige conhecimentos avançados para manutenção e é de difícil configuração, já
que não existem ferramentas \emph{user-friendly} para ajudar nessa tarefa.
\item GNU/Linux \cite{linux}\\
GNU/Linux é um sistema operacional livre do tipo Unix, sendo uma implementação
independente de POSIX\footnote{%
\textbf{POSIX} é um conjunto de padrões que definem funções e standards para um sistema
operacional visando portabilidade.}
que inclui multitarefa real, memória virtual, bibliotecas compartilháveis, carregamento
em-demanda, gerenciador de memória otimizado, suporte a TCP/IP e outras características
encontradas em sistemas do tipo Unix.\\
Desenvolvido sobre a GNU GPL, o código fonte é distribuído livremente para qualquer
um.
\item Alliance \cite{alliance}\\
Alliance é um projeto ``open source'' que está desenvolvendo um sistema operacional
baseado sobre o conceito de Cache Kernel (desenvolvido pela Universidade de
Stanford) e CORBA da OMG.\\
Alliance usa o conceito de Cache Kernel para criar um ambiente operacional para
funcionar em direção a emulação de outros sistemas operacionais e plataformas
de hardware. A meta não é somente ter um fantástico emulador de sistemas operacionais,
mas prover um ambiente onde os dados transitem entre as fronteiras do sistema
operacional. Ele também provê muitos recursos avançados para aplicações nativas
(suporte a processos de tempo real, suporte a computação distribuída, entre
outras características).\\
Este sistema operacional encontrava-se em fase inicial de desenvolvendo quando
este documento foi escrito, onde 75\% da características planejadas para a primeira
versão já estavam finalizadas, sendo distribuído conforme a licença GNU GPL.
\item FreeDOS \cite{freedos}\\
FreeDOS é um sistema operacional ``open source'', sendo desenvolvido
para atender à demanda dos usuários que não necessitam de um sistema operacional
``complexo'' como os disponíveis atualmente, aos que tem computadores velhos e desejam
``ressuscitá-los'' e para, finalmente, quem não quiser pagar
nada por isso... Ao mesmo tempo, os desenvolvedores do FreeDOS estão procurando
manter 100\% de compatibilidade com o popularíssimo DOS!\\
Por ser um sistema monotarefa, monousuário, ele não é indicado no desenvolvimento
deste projeto. Mesmo assim, citei-o apenas por motivos informativos.
\item EROS \cite{eros}\\
EROS é um novo sistema operacional sendo implementado na Univesidade da Pensilvânia.
O sistema funde algumas idéias antigas em sistemas operacionais com algumas
novas idéias sobre performance e gerenciamento de recursos. O resultado é um
pequeno, seguro, sistema operacional de tempo real que provê persistência ortogonal.\\
O sistema se encontra na versão 0.8.3 atualmente e achei deveras interessante
as suas características.
\item GNU Hurd \cite{hurd}\\
GNU Hurd é o futuro kernel Unix para o sistema operacional GNU. O Hurd consiste 
de uma coleção de servidores que rodam sobre um micro-kernel Mach, gerenciando 
sistemas de arquivos, protocolos de rede, controle de acesso a arquivos, e 
outras características que são implementadas por kerneis Unix ou similares 
(como Linux, por exemplo).\\
Atualmente, Hurd roda em máquinas i386. Futuramente, será portado para outras
plataformas.\\
Como todo software GNU, o GNU Hurd também é licenciado utilizando a GNU GPL.
\item Minix \cite{minix}\\
MINIX é um clone de UNIX livre. Com obrigação de ocupar poucos recursos, projeto
baseado em micro-kernel e ampla documentação, ele é indicado para pessoas que
querem rodar um sistema operacional Unix em seu computadores pessoais e aprender
como o sistema funciona.\\
Este sistema operacional tem fins didáticos, não sendo recomendado seu uso
em máquinas de produção.
\item NetBSD \cite{netbsd}\\
NetBSD é um sistema operacional UNIX livre, altamente portável, disponível para
várias plataformas (quando este documento foi escrito, suportava 28 plataformas
de hardware!), compreendendo desde estações Alpha de 64 bits até handhelds.
Projetado com bom-senso, suportando uma larga variedade de hardware, distribuído
através da licença BSD, com código fonte distribuído, seguro, maduro e estável,
estes adjetivos tornam o NetBSD uma opção tanto para ambientes de produção como
de pesquisa. A principal desvantagem, vem de não ser \emph{user-friendly}.
\item OpenBSD \cite{openbsd}\\
O projeto OpenBSD produz um sistema operacional livre, multiplataforma, sendo
um UNIX baseado no BSD4.4. Portabilidade, padronização, segurança e 
criptograficamente integrado, OpenBSD suporta emulação binária da maioria dos 
programas para SVR4(Solaris), FreeBSD, BSD/OS, SunOS e HP-UX. Atualmente roda 
em 10 plataformas diferentes de hardware e é considerado o sistema operacional 
mais seguro.
\end{itemize}

\section{Banco de dados}

\paragraph{Sistemas gerenciadores de banco de dados serão utilizados para armazenar eficaz
e eficientemente todos os dados que a aplicação do estudo de caso deste trabalho
utilizará.}
\paragraph{A seguir, apresentaremos alguns bancos de dados livres.}
\begin{itemize}
\item GNU SQL Server \cite{sqlserver}\\
SQL Server é um sistema gerenciador de bancos de dados multiusuário, portável
e livre. Suporta completamente o dialeto SQL89 e implementa algumas extensões
de SQL92. Ele provê acesso multiusuário e isolamento de transações através de
``predicative locks''. Roda somente em UNIXes. Também usa Remote Procedure Call 
(RPC), memória compartilhada e agendamento de mensagens. É distribuído conforme 
a GNU GPL e enquanto este documento foi escrito, encontrava-se em fase de 
desenvolvimento.
\item Lago \cite{lago}\\
Lago é um projeto que almeja prover um sistema gerenciador de bancos de dados
livre licenciado através da GNU GPL. Lago é multi-thread, portável e escrito
em C++.\\
Devido as características atuais que este banco de dados implementa, não é possível
utilizarmos no desenvolvimento deste projeto.
\item Interbase \cite{interbase}\\
Até mesmo as companhias de software proprietário estão procurando ``aderir''
ao Movimento de Software Livre, a Interbase abriu o código fonte de seu banco
de dados distribuindo-o através de sua licença IPL (Interbase Public Licence).\\
A versão 6 implementa algumas características interessantes como a criação de
dialetos (adicionaram novas cláusulas ao padrão SQL, como por exemplo a cláusula
ALTER COLUMN) e replicação.
\item LEAP \cite{leap}\\
LEAP é um sistema gerenciador de bancos de dados relacional que é utilizado
como uma ferramenta educacional, ajudando estudantes, assistindo pesquisadores
e professores como estudar e ensinar banco de dados.\\
É distribuído através da licença GNU GPL e escrito em linguagem C padrão, sendo
portável para várias plataformas operacionais.\\
Implementa uma linguagem de consulta baseada em \textbf{álgebra relacional},
não suportando SQL. O que o deixa de fora da possibilidade de utilizá-lo no
desenvolvimento desse projeto.
\item PostgreSQL \cite{pgsql}\\
PostgreSQL é um sofisticado sistema gerenciador de bancos de dados objeto-relacional,
suportando quase todas cláusulas ANSI SQL, incluindo sub-selects, transações e tipos
e funções definidas pelo usuário. É o banco de dados livre mais avançado atualmente,
já que implementa herança, valores não-atômicos, entre outras características
interessantes.\\
A distribuição do PostgreSQL é baseada nos termos da Berkeley licence, que também
é uma licença livre.
\item mySQL \cite{mysql}\\
mySQL é um sistema gerenciador de banco de dados relacional. Distribuído conforme
a GNU GPL, este banco de dados é apontado como um dos mais velozes bancos de
dados da atualidade. Baseado na arquitetura cliente-servidor, este sistema consiste
de um servidor SQL multi-threaded que suporta diferentes back-ends, vários programas
e bibliotecas cliente, ferramentas de administração e interfaces de programação.
O SQL implementado procura seguir o padrão ANSI SQL92.
\end{itemize}

\section{Ferramentas de desenvolvimento para Internet}

\paragraph{Como a proposta deste trabalho é modelar e parcialmente implementar uma aplicação
para web, esta seção ilustra algumas ferramentas que poderão ser utilizadas
na implementação do estudo de caso proposto.}

\subsection{Common Gateway Interface}
\paragraph{A Common Gateway Interface (CGI) é um padrão para interfaceamento de aplicações
externas com servidores web. Um documento HTML que um servidor web entrega é
estático, o que significa que existe em um estado constante: um arquivo de texto
que não se altera. Um programa CGI, é executado em tempo real, então ele pode
criar informação (páginas web) dinamicamente.}
\paragraph{Um programa CGI pode ser escrito utilizando qualquer linguagem que pode ser
executada no sistema, como:}
\begin{itemize}
\item C/C++
\item Fortran
\item PERL
\item TCL
\item Qualquer Unix shell
\end{itemize}

\subsection{Pré-processadores}
\paragraph{Pré-processadores basicamente são programas que executam scripts que podem ou
não estar embutidos no código HTML de páginas web. São estes pré-processadores
que geram a parte dinâmica das páginas. Dependendo do pré-processador, é possível
executar as mais diversas operações como: acesso a bases de dados e/ou recursos
do sistema.}
\begin{itemize}
\item HB \cite{hb}\\
HB age como uma extensão ao HTML. Rodando junto ao servidor web, HB depura os
documentos conforme eles são requisitados. Com HB é possível criar conteúdo
dinâmico de maneira fácil e poderosa.\\
Licenciado através da GNU GPL, tem suporte a PERL e ao banco de dados PostgreSQL.
\item PHP \cite{php}\\
PHP é uma linguagem script embutida em HTML. Basicamente, qualquer coisa que
pode ser feita por algum programa CGI pode ser feita também com PHP, como coletar
dados de um formulário, gerar páginas dinamicamente ou enviar e receber cookies.\\
PHP também tem como uma das características mais importantes o suporte a um
grande número de bancos de dados como: ``dBase'', Interbase, mSQL, mySQL,
Oracle, Sybase, PostgreSQL e vários outros. Construir uma página baseada em
um banco de dados torna-se uma tarefa extremamente simples com PHP.\\
Além disso, PHP tem suporte a outros serviços através de protocolos como IMAP,
SNMP, NNTP, POP3 e, logicamente, HTTP. Ainda é possível abrir sockets e interagir
com outros protocolos.\\
Esta ótima ferramenta, até a versão 3, é licenciada através da GNU GPL.
\end{itemize}

\subsection{Servidores de aplicações}
\paragraph{Servidores de Aplicações oferecem um ambiente completo para o desenvolvimento
de aplicações, ``facilitando'' o processo de construção de sites dinâmicos
através de módulos pré-programados.}
\paragraph{A seguir, brevemente introduzirei alguns servidores de aplicações
de distribuição livre.}
\begin{itemize}
\item Midgard \cite{midgard}\\
Midgard é uma ferramenta livre para desenvolvimento de aplicações via web, baseado
em na linguagem script PHP. É um projeto Open Source, dando a você liberdade
para criar suas soluções em um ambiente aberto. Midgard é uma ferramenta para
criar, modificar e gerenciar serviços web dinâmicos com suporte a banco de dados.\\
Este servidor de aplicações é licenciado através da LGPL
\item ZOPE \cite{zope}\\
Zope é um servidor de aplicações web que permite o trabalho colaborativo entre 
equipes, na criação e gerenciamento de aplicações dinâmicas baseada na web, como 
intranets e portais. Este servidor de aplicações torna fácil construir 
\emph{search} e \emph{news} personalizados, além de, aplicações e-commerce via 
web.\\
Zope consiste de vários componentes que trabalham cooperativamente para prover 
um servidor de aplicações completo e flexível, incluindo um servidor de internet,
um banco de dados objeto-transacional, um mecanismo de procura, um sistema de
modelos de páginas web, uma ferramenta para gerenciamento de desenvolvimento
e suporte a extensões.\\
Este servidor de aplicações é distribuído conforme a licença própria, que não
é compatível com GNU GPL.
\end{itemize}

\subsection{Java Server Pages (JSP)}
\paragraph{Java Server Pages é uma tecnologia desenvolvida pela Sun 
Microsystems que permite embutir código escrito na linguagem Java em
páginas HTML, é possível também fazer com que o código Java das páginas
HTML executem servlets\footnote{\textbf{Servlets} são componentes de software escritos
em Java.} no lado do servidor web.}
\begin{itemize}
\item GNUJSP \cite{GNUJSP}\\
GNUJSP é uma implementação livre do Java Server Pages da Sun Microsystems, 
suportando a especificação 1.0 do JSP.\\
Este produto é distribuído sob a licença GNU GPL.
\item Resin \cite{resin}\\
Resin é uma veloz implementação de servlet e JSP que suporta ``load balancing'' para
incrementar a performance e disponibilidade de serviços.\\
Possui um servidor web compatível com o protocolo HTTP/1.1 dedicado a servir
conteúdo dinâmico em Java.\\
Suporta a especificação 2.2 para Servlet e a 1.1 para JSP da Sun.\\
Este software é distribuído conforme a licença QPL.
\item Tomcat \cite{tomcat}\\
Tomcat é uma implementação na forma de software livre das especificações Java 
Servlet 2.2 e JSP 1.1.
Esta implementação é usada no servidor web Apache \cite{apache} bem como em
outros servidores web e ferramentas de desenvolvimento.\\
Este produto é licenciado através da licença Apache.
\item PolyJSP \cite{polyjsp}\\
PolyJSP é uma implementação de Java Server Pages projetada para suportar
múltiplas linguagens script e múltiplas versões de JSP.\\
Completamente baseada em XML e XSL, PolyJSP atualmente suporta scripts em Java,
JavaScript e WebL. Suporta parcialmente a especificação 0.92 do JSP.\\
Segundo informações retirados do seu website, PolyJSP é um produto distribuído
conforme a licença Apache. Quando entrei em contato com Ricardo Rocha
(ricardo@apache.org), que é o seu desenvolvedor, ele informou-me que o 
desenvolvimento deste produto está parado.
\end{itemize}

\section{Servidor de HTTP}
\paragraph{Servidor de HTTP\footnote{\textbf{Servidores de HTTP} também podem ser 
chamados de ``servidores web''} é um programa que utilizando o modelo 
cliente/servidor e o protocolo HTTP, serve a requisições de páginas de 
usuários da World Wide Web.}
\paragraph{A seguir, brevemente e sem intenção de esgotar o assunto, apresentarei
alguns servidores de HTTP que pesquisei.}
\begin{itemize}
\item Apache \cite{apache}\\
Apache é o servidor HTTPD mais popular, sendo possivelmente o melhor em termos
de funcionalidade, eficiência, segurança e velocidade. Foi originalmente baseado
no código e idéias do NCSA httpd 1.3. Extremamente extensivo, suporta módulos
PERL, PHP, XML entre outros.\\
Este servidor de HTTP é licenciado através de licença própria.
\item ghttpd \cite{ghttpd}\\
ghttpd é um servidor HTTP rápido e eficiente. Suporta CGI, virtual hosts e inetd,
sendo capaz de manipular centenas de conexões simultaneamente. De fácil configuração,
ghttpd roda na maioria dos sistemas UNIX e é distribuído sob a licença GNU GPL.
\item Xitami \cite{xitami}\\
Desenvolvido e mantido pela empresa iMatix, Xitami é um servidor web que roda
em todas plataformas UNIX, OS/2, OpenVMS, Windows 3.x, Windows 95 e Windows
NT. De fácil instalação, já que o software vem totalmente pré-configurado, não
exigindo a configuração de uma se quer opção para funcionar. Xitami aloca poucos
recursos, é rápido e robusto: ele é baseado em sólidas ferramentas de engenharia
de software que a iMatix desenvolveu para servidores TCP/IP multithreaded. Ao
contrário de outros servidores web, Xitami foi projetado como um conjunto de
componentes reusáveis altamente portável. Tornando fácil a extensão e reincorporação
de seus módulos.\\
Distribuído sob licença Open Source este servidor web é gratuito.
\item thttpd \cite{thttpd}\\
thttpd é um servidor web simples, pequeno, rápido e seguro. Possui algumas características
extremamente úteis (como URL-traffic-based throttling) que nenhum outro servidor
possui. Adicionalmente, suporta IPv6 nativamente.\\
Este servidor web é licenciado sob licença BSD
\end{itemize}

\section{Implementações de Máquina Virtual Java}
\paragraph{Uma Máquina Virtual Java é uma suite de ferramentas, que formam
um ambiente capaz de interpretar e executar programas escritos na linguagem 
Java.}
\begin{itemize}
\item Kaffe \cite{kaffe}\\
Kaffe é uma implementação livre da Máquina Virtual Java e de suas classes.
É um projeto de software livre porque pratica a licença GNU GPL.\\
Kaffe é compatível com a especificação do Java Development Kit\footnote{%
\textbf{Java Development Kit (JDK)} é uma suite de ferramentas que possibilitam
o desenvolvimento de aplicações em Java.} 1.1, faltando
apenas algumas partes, sendo que outras já suportam a especificação
1.2.
\item Japhar \cite{japhar}\\
Japhar é "um interpretador portável para bytecodes Java" \cite{japhar} 
distribuído sob a licença LGPL. Enquanto esta monografia está sendo escrita, 
Japhar encontrava-se em um estágio inicial de desenvolvimento, apesar de
já implementar algumas funcionalidade dos JDKs 1.1 e 1.2.
\end{itemize}

\section{Navegadores Web}
\paragraph{Navegadores Web são programas que permitem a visualização de
páginas web.}
\paragraph{Estes programas poderão ser utilizados pelos usuários da aplicação
que este trabalho pretende construir.}

\begin{itemize}
\item Amaya \cite{amaya}\\
Amaya é um completo navegador e ambiente de autoria com interface ``WYSIWYG''
\footnote{\textbf{What You See Is What You Get (WYSIWYG)}, nome dado a ferramentas que 
permitem que o usuário edite documentos e visualize o resultado 
final, sem que seja necessário executar qualquer passo adicional para isso.}. 
Com esse
estilo de interface possibilita gerar facilmente páginas HTML e XHTML.\\
Este navegador suporta as tecnologias estado da arte para web, licenciado sob
uma licença do tipo BSD, este projeto é hospedado pelo W3C\footnote{O 
\textbf{World Wide Web Consortium (W3C)}, desenvolve
tecnologias interoperáveis (especificações, normas, software e ferramentas)
para conduzir a Web para todo seu potencial como fórum de informações,
comércio, comunicações e entendimento coletivo.}.
\item Armadillo \cite{armadillo}\\
Armadillo é um navegador distribuído sob GNU GPL, escrito completamente em C
utilizando a biblioteca gráfica GTK+. Seu criador pretende torná-lo rápido,
eficiente, altamente extensível e compatível com todos padrões para web.
\item Chimera \cite{chimera}\\
Chimera é um navegador web baseado em UNIX para computadores que rodam o
ambiente gráfico X Window. Utiliza a biblioteca gráfica Athena, é horrível
de feio e suporta algumas características da versão 3.2 do HTML.
\item Galeon \cite{galeon}\\
Galeon é um navegador para o ambiente GNOME\cite{gnome} baseado no ``gecko'' 
(renderizador HTML do Mozilla). É rápido, tem uma interface limpa e é compatível
com os padrões atuais.
\item Konqueror \cite{konqueror}\\
Konqueror faz parte do ambiente KDE\cite{kde} e além de ser um navegador web, 
agrega outras características como: gerenciador de arquivos e visualizador
universal. Suporta as tecnologias estado da arte da web e é licenciado através
da QPL e GNU GPL.
\item Mozilla \cite{mozilla}\\
Mozilla surgiu quando a Netscape Corporation liberou o código fonte do
seu navegador Netscape. Atualmente é licenciado através da MPL, mas há planos
de liberarem o código através da GNU GPL. 
\item SkateBrowser \cite{skatebrowser}\\
Skate é um navegador escrito em Java, que não requere muitos recursos do sistema,
oferece suporte a toda especificação HTML 3.2, servidor proxy e suporte a Java
(não suporta Javascript). É licenciado através da GNU GPL.
\end{itemize}

\section{Conclusão do capítulo}

\paragraph{Como pode ser visto no decorrer deste capítulo, opções de ferramentas
livres é o que não falta. Concordo que algumas são de manuseio bem mais 
complicado do que outras (principalmente se considerarmos soluções proprietárias), 
mas acredito que com o aumento da comunidade usuária, os desenvolvedores 
acabarão procurando facilitar a utilização de seus produtos (através de 
front-ends gráficos, etc), sempre mantendo a filosofia do software livre e 
encorajando os usuários a utilizarem seus cérebros.}
