\chapter{ESTUDO DE CASO}

\section{Introdução}

\paragraph{O estudo de caso desenvolvido neste trabalho é a modelagem de um 
sistema de gestão para pomares de pessegueiros, sendo este capítulo o 
resultado de várias reuniões que buscaram
formalizar e definir o escopo deste sistema. Foi feito um levantamento
de requisitos baseado na visão do cliente sobre o que seria o seu negócio.}

\section{Objeto de estudo}

\paragraph{Nosso objeto de estudo é o pomar de
pessegueiros \emph{``Arroio das Pedras''}, de propriedade do Sr. Adelci dos 
Santos Camargo, localizado no 5\ensuremath{º}
distrito do município de Canguçu-RS. 
Enquanto esta monografia estava sendo escrita, o pomar Arroio das Pedras
possuía em torno de 47.000 plantas distribuídas em 58 hectares de pomar.}

\section{O pessegueiro}

\paragraph{Esta monografia estaria incompleta sem um histórico da planta que é o principal
motivo deste trabalho existir.}

\begin{quotation}
``O pessegueiro é uma espécie nativa da China, tendo sido encontradas referências
na literatura chinesa de 20 séculos a.C. O nome, entretanto, é originário da
Pérsia, que foi erroneamente tomada como país de origem dessa espécie. O pessegueiro
era também conhecido no mundo greco-romano, no século que antecedeu a Cristo.
Provavelmente, teria sido levado da China à Pérsia e daí espalhado pela Europa.
No Brasil, o pessegueiro foi introduzido em 1532 por Martin Afonso de Souza,
por meio de mudas trazidas da Ilha da Madeira e plantadas em São Vicente, São
Paulo.

Atualmente, em nosso País, o cultivo do pessegueiro ocupa área superior a 20
mil hectares, com produção anual que ultrapassa 100 mil toneladas.

Na região Sul e, em particular, no Rio Grande do Sul, a cultura do pessegueiro
só passou a ter maior importância a partir da década de 60. Antes disso, mais
de 80\% do pêssego consumido era importado, sobretudo, da Argentina. Foi, provavelmente,
na década de 50 que um agricultor notou que a planta de pessegueiro oriunda
de caroços jogados ao solo apresentava boa adaptação e produção. Essa planta
foi multiplicada, recebendo o nome de ``Aldrighi'', cultivar que deu grande
impulso à expansão da espécie.

No início dos anos 50, Orlando Rigitano iniciou, em São Paulo, um programa de
melhoramento genético de fruteiras de clima temperado, visando a obter adaptação
às condições de inverno ameno. Poucos anos depois, um programa semelhante era
iniciado em Taquari/RS, na Estação Fitotécnica, por Sérgio Sachs. Em 1962, esse
programa foi transferido para a Estação Experimental de Pelotas, hoje parte
do Centro de Pesquisa Agropecuária de Clima Temperado-CPACT, da Embrapa.

Esses programas deram grande estímulo à cultura, chegando a haver, só no Rio
Grande do Sul, mais de 2.500 produtores e mais de 100 indústrias de conserva,
que tinham, no processamento do pêssego, a principal atividade.

Atualmente, o quadro é pouco distinto. Existem ainda, na região, pouco mais
de 22 indústrias, que empregam cerca de 12 mil pessoas, na época de safra, as
quais têm no pêssego a principal e, em alguns casos, a única atividade. Persistem
ainda, no sul do RS, aproximadamente, 1.500 pequenos produtores. Observa-se,
entretanto, que essa cultura começa a expandir-se para áreas tradicionalmente
cultivadas com soja, trigo e fumo, ou exploradas com a criação de gado.

O consumo de pêssegos no Brasil ainda é muito pequeno; segundo dados da Associação
Gaúcha dos Produtores de Maçã - apenas 0,85 kg por habitante/ano. Esse baixo
consumo é explicado, em grande parte, pelo reduzido poder aquisitivo da população
e também pela falta de investimentos em propaganda e em esclarecimentos ao consumidor,
que considera o pêssego ainda como sobremesa, quando deveria considerá-lo um
complemento alimentar.

Análises realizadas nos laboratórios do Centro de Pesquisa Agropecuária de Clima
Temperado-CPACT, em algumas cultivares locais, comprovam que o teor de vitamina
C, no fruto fresco, está entre 26,6 a 30,0 mg/100g. A quantidade dessa vitamina
recomendada pelo Conselho Nacional de Pesquisa dos Estados Unidos é de 45 mg/dia,
o que significa que duas frutas são suficientes para suprir as necessidades
diárias do organismo humano. Além da vitamina C, o pêssego de polpa amarela
é também rico em carotenóides, importantes por serem antioxidantes, estimuladores
das funções imunológicas e protetores de determinados tipos de câncer.

Portanto, o pêssego alia à sua beleza, ao sabor delicado e aroma agradável um
alto valor nutritivo, ainda não devidamente conhecido.

A produção de pêssegos, no Brasil, é considerada suficiente para atender à atual
demanda; entretanto, com a melhoria do poder aquisitivo e com investimentos
em marketing e publicidade, certamente, em pouco tempo, a produção estaria muito
aquém do necessário.'' \cite{PESSEGUEIRO}
\end{quotation}

\paragraph{Em 2000 verificamos a permanência na atividade de apenas 12 indústrias
na região, porém, tendo sua capacidade instalada ampliada, com a renovação
do parque de máquinas.}

\section{O pomar de pessegueiros}

\paragraph{Durante várias reuniões com o Sr. Adelci, procuramos formalizar o que seria
um pomar de pessegueiros. Deste processo surgiu a descrição textual que é citada
abaixo.}

\paragraph{Segundo \cite{AURELIO}, um pomar é um conjunto de plantas frutíferas.}

\paragraph{O Sr. Adelci decidiu cultivar pessegueiros, definindo um pomar de pessegueiros
como \emph{``um conjunto de plantas frutíferas (pessegueiros), explorado economicamente''}.}

\paragraph{Esse conjunto de plantas ficam distribuídas em lotes ou talhões.}

\paragraph{Esses lotes podem ser identificados pela sua localização, área 
(mensurada em hectares), número de plantas, idade e um cultivar 
(também chamado por ``variedade'').}

\paragraph{Cultivar é uma variedade de pêssego com características próprias. Dessas características
próprias a que mais nos interessa para gestão do pomar é o \textbf{ciclo produtivo do cultivar}.}

\paragraph{O ciclo produtivo do cultivar envolve uma coleção de fases onde são realizados uma série
de ``tratos culturais''\footnote{\textbf{Tratos Culturais} são atividades desenvolvidas no cultivo agrícola.}.}

\paragraph{Esses tratos culturais, através de tarefas, utilizam um ou mais recursos para sua realização.}

\paragraph{Para facilidade de compreensão, planejamento e utilização, estes 
recursos são identificados, codificados, quantificados e, ainda, classificados.}

\paragraph{Os recursos podem ser classificados como:}

\begin{itemize}
\item \textbf{Humanos}: Os recursos humanos compreendem cada pessoa que trabalha no pomar 
(mão-de-obra utilizada na execução das tarefas).
\item \textbf{Materiais}: Recursos materiais são identificados por cada máquina,
implemento, utensílio, insumo, etc, que pode ser utilizados para realizar alguma
tarefa no pomar.
\item \textbf{Financeiros}: Recursos financeiros são representados pelos
valores em moeda nacional envolvidos no processo.
\item \textbf{Naturais}: Recursos naturais compreende os elementos que se
encontram na natureza a disposição para uso no processo produtivo, como solo, 
água, plantas, etc.
\end{itemize}

\section{O ciclo produtivo de um pomar de pessegueiros}

\paragraph{Conversando sobre o ciclo produtivo do pessegueiro e sobre atividades executadas
no pomar, concluímos que o ciclo produtivo do pomar é composto das seguintes
fases:}

\begin{enumerate}
\item Dormência
\item Floração
\item Frutificação
\item Maturação
\item Colheita
\item Comercialização
\item Entresafra
\end{enumerate}

\paragraph{Embora a época de início da dormência seja semelhante, independente do cultivar,
a fase de floração e maturação diferem influindo diretamente na época de realização
das outras fases. Sendo que podemos classificar, quanto a época de maturação, em
cultivar de ciclo:}

\begin{itemize}
\item \textbf{Precoce} quando ocorre a maturação até 25 de Novembro;
\item \textbf{Médio} com maturação após 25 de Novembro até 25 de Dezembro e
\item \textbf{Tardio} com maturação após 25 de Dezembro.
\end{itemize}

\paragraph{A seguir detalharei cada fase do ciclo produtivo do pomar.}

\subsection{A fase de dormência}

\paragraph{A fase de Dormência, também conhecida por ``repouso'', corresponde ao período
em que diminui a atividade vegetativa do pessegueiro com a conseqüente queda
das folhas.}
\paragraph{Na fase de Dormência desenrola-se os seguintes tratos culturais:}
\begin{itemize}
\item \textbf{Roçada}: consiste numa limpeza (corte de pequenos arbustos, gramíneas,
etc). Essa limpeza é feita utilizando-se roçadeira mecânica (tratorizada) ou
manual. Para execução deste trato cultural utiliza-se recursos humanos e materiais
(máquinas e implementos)
\item \textbf{Tratamento de Inverno}: aplicação de produtos a base de óleo mineral,
cobre, inseticida, etc, nas plantas em dormência. Essa aplicação é feita com
uso de pulverizadores costal e tratorizado. Para execução deste trato cultural
utiliza-se recursos humanos e materiais (máquinas, implementos, insumos e utensílios).
\item \textbf{Poda Hibernal}: consiste no corte dos ramos indesejáveis para formação/condução
da planta facilitando a aeração e penetração de luz no interior da mesma. Feito
através do uso de tesouras de poda manual e serrote de poda. Para execução deste
trato cultural utiliza-se recursos humanos e materiais (utensílios).
\end{itemize}

\subsection{A fase de floração}

\paragraph{Esta fase corresponde ao início da atividade vegetativa do pessegueiro com o
desenvolvimento de botões florais, desabrojar das flores até a queda das pétalas.}

\paragraph{A fase de Floração possui os seguintes tratos culturais:}

\begin{itemize}
\item \textbf{Tratamento da Flor}: se dá desde o desenvolvimento do botão floral até
a queda das pétalas, com produtos a base de fungicidas, inseticidas, etc. Aplicação
feita com o uso de pulverizadores costal e tratorizados. Os recursos utilizados
na execução deste trato cultural são os mesmo do Tratamento de Inverno da fase
de Dormência.
\item \textbf{Adubação de Base}: aplicação de adubo conforme orientação
da análise de amostra de solo ou foliar, na projeção da copa das plantas, aplicado
manualmente ou com o emprego de semeadeiras tratorizadas. Recursos humanos e
materiais (máquinas, implementos e insumos) são utilizados na execução deste
trato cultural.
\end{itemize}

\subsection{A fase de frutificação}

\paragraph{Esta fase inicia com a queda da ``\emph{corola}`` até a completa formação
do fruto.}

\paragraph{Na fase de Frutificação são executados os seguintes tratos culturais:}

\begin{itemize}
\item \textbf{Capina}: consiste na eliminação das ervas daninhas no interior
das linhas do pomar.  Pode ser manual (quando realizada com uso de enxadas), mecânica 
(quando realizada com capinadeiras, grades tratorizadas, etc) ou química 
(uso de herbicidas).
Para aplicar o herbicida utiliza-se pulverizador tratorizado ou costal.
\item \textbf{Tratamento dos Frutos}: controle de doenças e pragas com o uso de produtos
químicos e/ou orgânicos (fungicidas, inseticidas, etc) que são aplicados com uso
de pulverizadores (costal ou tratorizado). São utilizado os mesmo recursos do
Tratamento de Inverno da fase de Dormência.
\item \textbf{Raleio}: consiste na eliminação do excesso de frutos para obter maior
tamanho e qualidade. Essa eliminação é feita manualmente. Retirando-se os
frutos excedentes, defeituosos e mal localizados, operação feita antes do 
endurecimento do caroço. Somente recursos humanos são utilizados neste trato 
cultural.
\item \textbf{Adubação de Cobertura}: distribuição de adubos nitrogenados durante
o período vegetativo (aproximadamente 60 dias antes da colheita dependendo do
cultivar). São utilizados
os mesmos recursos da Adubação de Base da fase de Floração.
\item \textbf{Poda Verde}: consiste na eliminação dos ramos mal localizados, facilitando
a formação de ramos produtivos para a próxima safra e na formação de plantas 
novas. Na execução deste trato
cultural são utilizados recursos humanos e materiais (utensílios).
\item \textbf{Irrigação}: quando necessário e possível, efetua-se a rega do solo com
o uso de equipamentos próprios para irrigação. Se for necessário bombear água
usa-se motor elétrico ou a combustão (motor estacionário ou trator). Este trato
cultural possui características ímpar, por exigir uma série de recursos de utilidade
única a este fim. Pode ser efetuado de diversas formas (gotejamento, aspersão,
sulcos, etc), utilizando recursos humanos e materiais (máquinas, implementos
e utensílios).
\end{itemize}

\subsection{A fase de maturação}

\paragraph{Esta fase dá com o desenvolvimento da polpa do fruto, adquirindo textura, sabor
e cor característica do cultivar.}
\paragraph{A fase de Maturação compreende o seguinte trato cultural:}
\begin{itemize}
\item \textbf{Tratamento dos Frutos}: Idem ao tratamento de frutos da fase de frutificação,
com atenção especial ao combate da mosca dos frutos e podridão parda.
\item \textbf{Irrigação}: idem ao trato cultural de Irrigação da fase de Frutificação.
\end{itemize}

\subsection{A fase de colheita}

\paragraph{Esta fase corresponde a coleta dos frutos com maturação completa.}
\paragraph{Na fase de Colheita são realizadas as seguintes atividades:}
\begin{itemize}
\item \textbf{Apanha dos Frutos}: recolhimento manual dos frutos que estão com maturação
completa em cestos e/ou bolsas especiais. Utiliza recursos humanos e materiais
do tipo utensílios.
\item \textbf{Transporte interno}: consiste na distribuição de caixas vazias nos lotes 
e a recondução
delas cheias para classificação em galpões. Utiliza recursos humanos e materiais
do tipo máquina (trator e carreta) e utensílios (caixas).
\item \textbf{Classificação dos Frutos}: consiste na classificação de acordo com o
tamanho, sendo eliminados os defeituosos e avariados (amassados, podres, etc).
A eliminação é feita manualmente, enquanto que a classificação é feita por mesas
classificadoras elétricas ou não. Os frutos são acondicionados em caixas especiais
com capacidade de 20kg para aguardar comercialização. Utiliza recursos humanos
e materiais do tipo utensílios.
\end{itemize}

\subsection{A fase de comercialização}

\paragraph{A fase de Comercialização consiste na entrega dos frutos embalados para a indústria,
ou para o comércio \emph{in natura} em feiras e supermercados. A atividade executada
nessa fase seria compostos pelo registro de venda de frutos com emissão de notas
fiscais e o agendamento dos recebimentos, quando a prazo.}

\subsection{A fase de entresafra}

\paragraph{Entresafra é a fase em que a planta, após a produção dos frutos recompõe-se, 
acumulando reservas em suas gemas, raízes e ramos para a produção na próxima safra.}
\paragraph{A fase de Entresafra possui os seguintes tratos culturais:}
\begin{itemize}
\item \textbf{Adubação de Cobertura}: distribuição de adubos nitrogenados durante
o período vegetativo. Na execução deste trato
cultural são empregados os mesmo recursos da Adubação de Base da fase de Floração.
\item \textbf{Combate as Pragas}: combate principalmente a formiga, grafolita, etc.
Aplicação de formicidas, inseticidas com uso de pulverizadores (costal ou tratorizado)
ou manualmente. Utiliza-se recursos humanos e materiais (máquinas, implementos,
insumos e utensílios).
\item \textbf{Adubação Orgânica}: consiste no emprego de matéria orgânica (cama
de aviário, esterco de curral, etc) no outono e no período de pré-dormência.
\item \textbf{Poda Verde}: idem a atividade de Poda Verde da fase de Frutificação.
\item \textbf{Calagem do Solo}: consiste no uso de calcário de acordo com as
indicações da análise de solo.
\end{itemize}

\section{A decomposição dos tratos culturais em tarefas\label{sec:decomposicao}}

\paragraph{A execução de um trato cultural, é considerado uma ou mais tarefas 
que utilizam recursos no pomar.}
\paragraph{Baseado na descrição detalhada dos tratos culturais no ciclo produtivo do pomar,
observei que muitos recursos são utilizados repetidamente, em fases diferentes e 
com características diferentes, recebendo inclusive, denominações diferentes. Mas para efeito de
gestão, notei a possibilidade de agrupar estes tratos culturais, facilitando
deste modo, a compreensão, modelagem e futura implementação da aplicação proposta neste trabalho.}
\paragraph{Note, por exemplo, que o trato cultural denominado ``poda'' pode ocorrer 2
ou mais vezes no ciclo produtivo: poda hibernal (fase de dormência) e poda verde
(fase de frutificação e entresafra).}
\paragraph{São efetuadas várias adubações no decorrer do ciclo produtivo (Adubação de Base,
fase de Floração; Adubação de Cobertura, fases de Frutificação e Entresafra; Adubação Orgânica,
fase de Entresafra). Convém ressaltar
que o trato cultural de Calagem possui forma de aplicação semelhante a uma adubação, logo,
para efeito de gestão do pomar, podemos tratar como tal.}
\paragraph{Também é possível agrupar as várias pulverizações desenvolvidas nos tratamentos
(de Inverno, fase de Dormência; da Flor, fase de Floração; do Fruto, fase de
Maturação) e combate a pragas (em qualquer fase).}
\paragraph{Nas fases de colheita e comercialização são executadas tarefas que 
também merecem gerenciamento, apesar de não fazerem parte do ciclo produtivo 
do pessegueiro (como classificação, transporte, etc).}
\paragraph{Considerando a similaridade de recursos utilizados e objetivos de 
cada trato cultural foi possível identificar as seguintes tarefas:}
\begin{enumerate}
\item Capina Manual: utiliza recursos humanos e utensílios;
\item Capina Mecânica: utiliza recursos humanos, máquinas e implementos;
\item Capina Química: utiliza recursos humanos, máquinas e insumos;
\item Roçada Manual: utiliza recursos humanos e utensílios;
\item Roçada Mecânica: utiliza recursos humanos, máquinas e implementos;
\item Tratamento Manual: utiliza recursos humanos e utensílios;
\item Tratamento Mecânico: utiliza recursos humanos, máquinas, insumos e 
implementos;
\item Adubação Manual: utiliza recursos humanos, insumos e utensílios;
\item Adubação Mecânica: utiliza recursos humanos, máquinas, insumos e 
implementos;
\item Combate a Pragas Manual: utiliza recursos humanos, insumos e utensílios;
\item Combate a Pragas Mecânico: utiliza recursos humanos, máquinas, insumos e 
implementos;
\item Poda: utiliza recursos humanos e utensílios;
\item Raleio: utiliza recursos humanos;
\item Irrigação: utiliza recursos humanos, máquinas, utensílios e implementos;
\item Apanha: utiliza recursos humanos, máquinas, utensílios e implementos;
\item Transporte: utiliza recursos humanos, máquinas e implementos;
\item Classificação Manual: utiliza recursos humanos e utensílios;
\item Classificação Mecânica: utiliza recursos humanos e máquinas;
\item Comercialização: utiliza recursos financeiros;
\end{enumerate}

\section{A gestão completa do pomar}

\paragraph{Até o presente momento focalizamos apenas o ciclo produtivo do pomar. Convém
lembrar que a gestão completa abrange mais do que isso, como por exemplo:}
\begin{itemize}
\item Precipitação pluviométrica ocorrida no pomar, para determinar a necessidade
de irrigação nos lotes;
\item Registro patrimonial: bens móveis (máquinas, implementos, ferramentas e/ou utensílios
de trabalho manual), bens imóveis (terras, pomares, cercas, represas, casas,
galpões), cálculo de depreciação de máquinas e equipamentos.
\item Controle de Estoque: relacionando estoque de insumos (fertilizantes, inseticidas,
fungicidas, formicidas, óleo diesel, lubrificantes, herbicidas, etc), peças
para reposição e produtos para comercialização.
\item Fluxo de Caixa: contabilizando entradas e saídas, contas a pagar e receber.
\item Folha de pagamento: relatório de pagamentos mensais a empregados e encargos
sociais.
\end{itemize}

\section{Conclusão do capítulo}
\paragraph{Dado a complexidade do ambiente a ser modelado e a restrição de tempo disponível
para execução deste trabalho, decidi modelar e implementar a gestão do ciclo
produtivo, deixando os tópicos da seção acima para um trabalho futuro.}
\paragraph{Um fato interessante que merece ser ressaltado, é que a confecção
deste capítulo propiciou ao proprietário do pomar momentos onde ele pode refletir
profundamente sobre detalhes do seu negócio, normalmente ele não encontra
``tempo'' para fazer isso.}
