\chapter{INTRODUÇÃO}
\pagenumbering{arabic}

\paragraph{Quando estudei geografia no primeiro grau (hoje ensino fundamental), 
a professora ensinou-me
que a região sul do Brasil (constituída pelos estados do Paraná, 
Santa Catarina e Rio Grande do Sul)
era considerada como a ``região-celeiro'' deste país, devido a sua grande
produção no setor primário (agropecuária). Com o passar do tempo, minha 
vocação não despertou para o lado agropecuário, tomando o rumo da informática.
Mesmo assim, não esqueci-me disso e tendo vários familiares que tiram seu
sustento da terra, percebi um mercado pouco desenvolvido dentro da minha
área: o mercado da informática aplicada ao setor agropecuário.}
\paragraph{O Sr. Adelci Camargo, que é meu pai, é proprietário de um pomar de pessegueiros no 
município de Canguçu-RS. Já que atualmente 
nada está informatizado, toda a gestão do pomar é feita manualmente, 
utilizando-se um caderno. Como o pomar está em fase de expansão, ele está 
procurando novas formas para gerenciamento de custos.}
\paragraph{Devido ao nosso estreito 
relacionamento, ele veio a mim e pediu para que eu desenvolvesse um sistema de 
gestão para o pomar. A necessidade dele caiu como uma luva no que eu estava 
procurando desenvolver como projeto. Propus a ele a idéia de desenvolver um 
sistema de gestão para 
pomares de pessegueiros como meu projeto de graduação e ele aceitou o desafio de 
tornar-se minha principal ``cobaia''. Como nossa região é produtora de pêssegos 
e meu pai tem um ótimo relacionamento com outros produtores, a idéia inicial 
foi ampliada para que desenvolvêssemos um sistema baseado também nas necessidades
de outros pomares.}
\paragraph{O problema foi definir uma maneira de disponibilizar facilmente este 
sistema de forma que atingisse o maior número de produtores, independente da 
localização do proprietário do pomar. Foi aí que 
surgiu a idéia de hospedar a aplicação na Internet, para ser acessada através 
da web.}
\paragraph{Atualmente, com a popularização da Internet, todas as atenções 
estão voltadas para o comércio eletrônico. Isto me despertou um interesse 
muito grande por esta área. Além disso, também sou um apaixonado pelo movimento 
de software livre e como existem ótimas ferramentas para web disponibilizadas 
livremente, proponho desenvolver esta aplicação utilizando somente "free 
software" e, 
é claro, licenciar o aplicativo através da licença de software livre GNU General
Public License (GNU GPL), uma cópia traduzida para o português da licença
é apresentada no ANEXO A. Convém lembrar, que essa forma de distribuição 
também beneficiaria produtores de pequeno porte, já que soluções baseadas
em software livre possuem um custo reduzido quando comparado a soluções
proprietárias.}

\section{Objetivos e contribuições}
\paragraph{O objetivo deste trabalho é modelar um sistema de gestão para 
pomares de pessegueiros de forma que possa ser acessado via web. Feito isso, 
estudar a viabilidade de implementação deste 
modelo utilizando somente software livre. E disponibilizar o sistema na 
web compartilhando o conhecimento adquirido com a comunidade, além
de, contribuir com o desenvolvimento da nossa região sul do estado do Rio
Grande do Sul.}
\paragraph{Este trabalho tem como objetivos específicos:}
\begin{itemize}
\item Estudar ferramentas livres de desenvolvimento para web;
\item Estudar e escolher um método para desenvolvimento de software;
\item Modelar um sistema de gestão para pomares de pessegueiros;
\item Implementar, um protótipo do sistema modelado;
\item Criar uma classe de documento \LaTeX{}\footnote{\textbf{\LaTeX{}} é um 
conjunto de macros na linguagem tipográfica TEX que facilitam a 
escritura de documentos científicos.} para monografias da
Escola de Informática (ESIN) da Universidade Católica de Pelotas (UCPel);
\item Disponibilizar conhecimento adquirido para a comunidade;
\item Contribuir para o desenvolvimento da região, já que nossa região é 
grande produtora de pêssegos;
\item Licenciar o sistema de gestão através da GNU GPL;
\end{itemize}

\paragraph{Em minha universidade, todos os projetos de graduação devem ter 
necessariamente três tipos de contribuições básicas, a saber:}
\begin{itemize}
\item Contribuições para o ensino: os resultados deste projeto poderão ser 
utilizados para ensino de graduação em diversas disciplinas do curso 
relacionadas a engenharia de software, principalmente modelagem de sistemas, 
e redes de computadores no que tange a web;
\item Contribuições para pesquisa: não encontrei nenhum outro software que 
desempenhe o que este projeto está se propondo, tornando-se assim uma 
aplicação ímpar e desafiante. Até mesmo pela tecnologia e pelas ferramentas 
que utilizei. Contribuindo também com subsídios para futuros 
estudos sobre ferramentas livres.
\item Contribuições para extensão: Auxiliar produtores de pêssego na gestão do 
seu negócio, melhorando a produção principalmente através de um melhor controle 
de custos para alcançar melhor competividade no mercado e possibilitando o 
acesso a tudo que a Internet oferece (comunicação com outras pessoas, comércio 
eletrônico, ensino a distância, etc), conseqüentemente contribuindo com o 
desenvolvimento da nossa região.
\end{itemize}

\section{Organização do trabalho}
\paragraph{O capítulo 2 desta monografia apresenta a filosofia GNU, 
o movimento de software livre e o cuidado que se deve ter com a licença sob a
qual o software que utilizamos é distribuído.}
\paragraph{No capítulo 3, focalizarei o estado da arte em software
livre em algumas áreas específicas da informática.}
\paragraph{Feito o estudo das ferramentas, o capítulo
4 trata sobre o modelo de desenvolvimento orientado a objetos.
Abordarei o processo de desenvolvimento de software, algumas metodologias
orientada a objetos e apresentarei o tipo de aplicação que este trabalho
propõe construir.}
\paragraph{O capítulo 5 apresenta um estudo de caso sobre o pomar de pessegueiros
``Arroio das Pedras'', focalizando desde a história do pessegueiro até os
processos desenvolvidos no cultivo agrícola.}
\paragraph{No capítulo 6 começa a formalização do processo de desenvolvimento
de software com a realização da fase de elaboração, onde é feito a modelagem
em caso de usos da aplicação e o levantamento dos riscos de projeto.}
\paragraph{O capítulo 7 é o resultado da fase de projeto. Nesta fase
utilizei a OOHDM como método de apoio para a construção da aplicação
de gestão para pomar de pessegueiros. Neste capítulo é feito um estudo
sobre o método de projeto utilizado, bem como, a especificação da aplicação
através da utilização do método.}
\paragraph{Por fim, o capítulo 8 apresenta a conclusão do trabalho, o capítulo
9 contém os anexos e o 
capítulo 10 as referências bibliográficas.}
