\section{Object-Oriented Hypermedia Design Method}

\paragraph{Como foi colocado na Seção \ref{sec:oohdm}, a OOHDM é um método de 
projeto
para aplicações hipermídia que divide a construção do sistema em 4 atividades.}
\paragraph{A seguir, explanarei de forma resumida, cada
uma das atividades desenvolvidas em um projeto OOHDM.}

\subsection{Modelagem conceitual}

\paragraph{A modelagem conceitual compreende a primeira atividade do método 
OOHDM, sendo responsável pela análise do domínio da aplicação, englobando assim 
todo o universo de informações relevantes para a aplicação em questão. \cite{patricia}}
\paragraph{Durante a modelagem conceitual é construído um modelo de domínio da aplicação
utilizando princípios de modelagem orientada a objetos. A OOHDM não prescreve
nenhuma notação em particular para produzir este esquema conceitual, podendo
ser empregado UML, OMT, OOSE ou qualquer outra. Neste trabalho 
utilizarei a
UML por acreditar que, atualmente, esta linguagem de modelagem é de fato um 
padrão notacional para modelagem de aplicações orientada a objetos.}
\paragraph{A finalidade desta atividade é capturar a semântica do domínio da aplicação.
Para isso, utiliza-se formalismos de modelagem orientada a objetos como classes,
relacionamentos e casos de uso. Produz-se um esquema conceitual composto de
classes, subsistemas, relacionamentos e perspectivas de atributos baseados em
mecanismos como classificação, agregação, generalização e especialização.}
\paragraph{As informações necessárias para criação do esquema conceitual foram
extraídas dos casos de uso definidos na seção anterior. Para facilitar a
tarefa de mapeamento de casos de uso para o esquema conceitual, existe uma
ferramenta chamada User Interaction Diagram (UID) que descreve a troca de 
informações entre o sistema e o usuário em um alto nível de abstração. Maiores
informações sobre UID são descritas em \cite{UID}.}
\paragraph{Devido a restrição de tempo para desenvolvimento deste trabalho,
não foi possível aplicar a ferramenta de UID nos casos de uso desta aplicação,
sendo que o mapeamento se deu de maneira empírica e intuitiva.}

\subsection{Projeto navegacional}

\paragraph{Segundo \cite{ROS96} ``Os aplicativos de hipermídia são projetados 
para efetuar navegação através de um espaço de informações''.}
\paragraph{Em OOHDM, uma aplicação é vista como um conjunto de visões 
navegacionais \textbf{derivadas} do modelo conceitual construído na atividade 
anterior. ``Esta é uma das maiores inovações da OOHDM, já que reconhece objetos 
que o usuário navega \textbf{não} como objetos conceituais, mas sim, outros 
tipos de objetos que são ``construídos'' de um ou mais objetos conceituais'' 
\cite{DHAUO}. Logo, o modelo conceitual funcionará como um repositório 
compartilhado de modelagem, a partir do qual construiremos diferentes visões 
navegacionais do domínio do problema, baseado nos usuários que utilizarão a 
aplicação e as tarefas que realizarão nele \cite{ROS96}.}
\begin{quotation}
``Cada visão define um conjunto de contextos e classes navegacionais. Os contextos
navegacionais expressam a estrutura navegacional geral do aplicativo hipermídia,
enquanto as classes navegacionais, como os nós e os elos, especificam os objetos
que serão vistos pelo usuário.

Os nós representam `janelas' lógicas em classes definidas no esquema conceitual
através de uma mapeamento que fornece um `corte e colagem' de atributos conceituais
semelhantes às visões dos objetos.

Os contextos navegacionais são um conjunto de nós, elos e outros contextos navegacionais
(aninhados) que auxiliam na organização dos objetos navegacionais, fornecendo
espaços de navegação consistentes e, deste modo, diminuindo as chances do usuário
`perder-se no hiperespaço''' \cite{ROS96}.
\end{quotation}

\subsubsection{O esquema de classes navegacionais da aplicação}

\begin{quotation}
``Um dos produtos da atividade de projeto de navegação é o esquema navegacional,
construído sobre nós e elos. As classes navegacionais definidas nesta atividade
são especificadas como especializações de um conjunto de classes básicas que
definem a semântica dos objetos navegacionais'' \cite{ROS96}.
\end{quotation}

\paragraph{Em OOHDM há um conjunto de tipos pré-definidos de classes navegacionais como:
nós, links, âncoras e estruturas de acesso. A semântica dos nós, links e âncoras
são as mesmas utilizadas em aplicações hipermídia usuais, enquanto que estruturas
de acesso representam as possíveis maneiras de acessar nós.}

\subsubsection{O diagrama de contextos}

\begin{quotation}
``Um contexto de navegação é um conjunto de objetos (nós, elos e, recursivamente,
outros contextos navegacionais) que estão relacionados de acordo com algum 
aspecto (ex.: os nós do mesmo tipo que apresentam um atributo com o mesmo
conteúdo; os nós do mesmo tipo que apresentam um relacionamento com um mesmo
nó de outro tipo; os nós de tipos diferentes que apresentam uma característica
em comum).'' \cite{patricia}
\end{quotation}

\paragraph{Os contextos de navegação da aplicação ficam documentados em cartões
próprios e são representados graficamente no diagrama de contextos.}

\paragraph{Os contextos possuem formas pré-definidas de acesso e de navegação
entre seus elementos, bem como restrições de acesso a usuários.}

\paragraph{Há um tipo de contexto de navegação chamado \textbf{estrutura de 
acesso} que age como índice para outros contextos. Em cada estrutura de acesso
são especificados atributos ``seletores'', que são os objetos que ativam a 
navegação a outros contextos.}

\subsubsection{Classes em contexto}

\paragraph{Classes em contexto são artifícios utilizados para acrescentar
características a nós conforme o contexto em que estão sendo acessados. Estas
classes em contexto só se fazem necessárias caso o nó deva possuir uma aparência 
diferente e âncoras distintas no contexto em questão.}
\paragraph{Quando um nó possui atributos com múltiplas perspectivas, é um indício
para utilização de classes em contexto.}
\paragraph{Na representação de classes em contexto utiliza-se a mesma notação
de classes da UML, diferenciando-se apenas pela adição de 
um compartimento onde é especificado os
contextos nos quais a classe em contexto participa.}

\subsection{Projeto de interface abstrata}

\paragraph{A atividade de Projeto de Interface Abstrata compreende uma 
abordagem para especificar a interface de usuário para aplicações
hipermídia. Esta atividade deve ser desenvolvida antes de iniciar a 
atividade de implementação, de forma que seja independente do ambiente onde
se pretende efetivamente construir o aplicativo, sempre procurando manter uma
coerência com o ambiente de implementação (por exemplo, de nada adianta 
especificar algo que o ambiente de implementação não suporta).}
\paragraph{Na especificação da interface abstrata utilizamos o conceito de 
Abstract Data Views (ADVs). ADVs são objetos que especificam a organização
e procedimentos da interface, são abstratos porque sua real aparência física
é feita na fase de implementação. ADVs possuem um estado e uma 
interface, onde a interface é utilizada para entrada e/ou saída de eventos
externos gerados pelo usuário.}
\paragraph{OOHDM também utiliza Abstract Data Objects (ADOs), que similarmente
aos ADVs são objetos, só que não suportam eventos externos gerados pelo usuário.}
\begin{quotation}
``Em uma típica aplicação utilizando ADVs, temos um conjunto de ADOs
gerenciando estruturas de dados e de controle, e um conjunto de objetos
de interface (instâncias de ADVs) gerenciando aspectos de interface da aplicação, 
como entrada de dados do usuário e saída de dados do sistema para o usuário.'' \cite{IWHD}
\end{quotation}
\paragraph{``No contexto da OOHDM, os objetos navegacionais (nós, elos, classes 
em contexto e estruturas de acesso) agirão como ADOs e estarão associados a ADVs
que serão usados para especificar a sua aparência para o usuário.'' \cite{IWHD}}
\paragraph{Utilizamos também uma variável chamada ``ContextoPerceptivo'' para
indicar os objetos que são perceptíveis num dado momento. Todo e qualquer objeto
que vier a se tornar visível é acrescido a ``ContextoPerceptivo'', enquanto
que todos aqueles que forem excluídos da variável deixam de ser perceptíveis.}

\subsubsection{Diagramas de Configuração}

\paragraph{Nesta fase constrói-se Diagramas de Configuração, que são utilizados
para representar os relacionamentos entre os objetos de interface e os objetos
navegacionais. \cite{patricia}}
\paragraph{Além de representarem os objetos de interface (ADVs), os diagramas de
configuração especificam outras características da interface abstrata da aplicação,
que conforme \cite{patricia} são:}
\begin{itemize}
\item os eventos externos iniciados pelo usuário e que serão manipulados pelos ADVs;
\item os relacionamentos estruturais entre os ADVs;
\item os relacionamentos entre os ADVs (que representam os objetos de interface)
e os ADOs (que representam os objetos navegacionais).
\end{itemize}

\subsubsection{ADVcharts\label{sec:advcharts}}

\paragraph{Outro diagrama também é construído nesta fase, os ADVcharts. Estes 
procuram apresentar as transformações ocorridas nos ADVs,
sendo que cada ADVchart está relacionado com uma tela da interface.}
\paragraph{Enquanto que os Diagramas de Configuração representam a estrutura
estática da interface, utilizamos ADVcharts para representar a estrutura dinâmica.}

\subsection{Implementação}

\paragraph{A atividade de Implementação é a última etapa de uma iteração em OOHDM,
sendo que agora é o momento de transformarmos os artefatos abstratos produzidos nas
fases anteriores em artefatos concretos de software.}
\paragraph{Para feitura deste mapeamento utilizaria-se ferramentas que suportassem 
a notação OOHDM, bem como um framework\footnote{%
Segundo \cite{pizzol} ``um \textbf{framework} é o esqueleto de uma aplicação
que pode ser customizada por um desenvolvedor de aplicação''.}
que possibilitasse a implementação de uma 
especificação OOHDM da maneira menos traumática possível.}
\paragraph{Infelizmente não há ferramentas para desenho dos diagramas, fazendo
necessário a adaptação das ferramentas existentes a notação da metodologia.}
\paragraph{Quanto aos frameworks, existem atualmente duas opções que abordo
brevemente a seguir.}

\begin{itemize}
\item \textbf{OOHDM-Java}\\
\cite{pizzol} propõe um framework em Java para implementação na WWW 
de aplicações hipermídia modeladas com OOHDM.\\
O framework é implementado com uma biblioteca de classes em Java,
que representa as primitivas OOHDM na web.\\
OOHDM-Java é considerado um framework caixa-branca \footnote{``Um framework
é considerado \textbf{caixa-branca} quando é necessário que programadores
estendam o seu projeto e sua implementação, pelo menos até um certo grau
de detalhe, para utilizá-lo. Por esta razão, esses tipos de frameworks
geralmente são mais difíceis de aprender e usar.'' \cite{pizzol}}
, sendo portanto,
de difícil aprendizado. Infelizmente, não há tempo para estudar todo o
framework e ainda implementar um protótipo.\\
Apesar dos requisitos de sistema especificados na dissertação
relacionarem apenas software proprietário, acredito que seja possível obter
plataforma igual baseada em software livre.
\item \textbf{OOHDM-WEB}\\
\cite{isabela} propõe um ambiente de desenvolvimento para dar
suporte às aplicações WWW modeladas com OOHDM. Esse ambiente faz uso da
linguagem script CGILua e o pacote DBLua (para acesso a bases de dados)
e permite a implementação de script CGI, que geram páginas dinamicamente,
baseando-se em templates pré-definidos e nos dados contidos em um
banco de dados.\\
Uma característica interessante deste ambiente é a 
possibilidade de compilação, gerando uma aplicação estática,
eliminando desta maneira a necessidade de manter um banco de dados e o 
``overhead'' causado pela geração dinâmica das páginas.\\
Infelizmente não há implementação deste ambiente de 
desenvolvimento para rodar sobre software livre.
\end{itemize}

\paragraph{Acredito ser esta a atividade mais delicada da OOHDM na atualidade,
a falta de um framework para implementação faz o desenvolvedor pensar duas
vezes antes de utilizar um método, porque é sabido que todo o trabalho feito
nas atividades anteriores não é mapeado de forma direta para artefatos
concretos de software.}
\paragraph{Como não existe um framework para PHP, decidi criar um para poder
implementar o protótipo deste trabalho.}
