\chapter{SOFTWARE LIVRE}

\section{Introdução}

\begin{quotation}
``{\bf livre} adj. 1. Que não está sujeito a algum senhor. 2. Que
não está, ou já não está, prisioneiro; solto. 3. Desprendido, solto. 4. Independente.
5. Que goza dos seus direitos civis e políticos. 6. Cujo funcionamento sem coerção
ou discriminação é garantido por lei. 7. Permitido.
11. Desimpedido. 14. Sem limites, imenso.'' \cite{AURELIO}
\end{quotation}

\begin{quotation}
``Se os usuários de computadores pudessem modificar programas para os ajustar
às suas necessidades, e liberdade para compartilhar estes programas, acredito
que o avanço da informática não seria travado por empresas que assumem o lucro
como principal meta, não importando se com isso elitizam o acesso à informação.

A idéia de se compartilhar software nasceu junto com os computadores, da mesma
forma que compartilhar receitas é tão antigo como cozinhar. Não é um devaneio
socialista. É a constatação de que o desenvolvimento da tecnologia da informação
é fruto do acúmulo do conhecimento da humanidade e, portanto, não passível de
patenteamento.''\cite{GASS2000}
\end{quotation}


\paragraph{O termo \textbf{free software} (em inglês free = livre ou grátis) às vezes é
mal interpretado --- não tem nada a ver com o preço. E sim com liberdade. A Free
Software Foundation define que um software é livre, quando sua licença contempla as quatro condições abaixo:}

\begin{enumerate}
\item Você tem liberdade para executar o programa, com qualquer propósito;
\item Você tem a liberdade para modificar o programa e adaptá-lo às suas necessidades.
(Para fazer esta liberdade ser efetiva e prática, você deve ter acesso ao código
fonte, porque modificar um programa sem ter a fonte de código é excessivamente
difícil.)
\item Você tem liberdade para redistribuir cópias, tanto grátis como com taxa.
\item Você tem a liberdade para distribuir versões modificadas do programa, de tal
modo que a comunidade possa beneficiar-se com as suas melhorias.
\end{enumerate}

\paragraph{Como ``free'' (livre) refere-se a ``freedom'' (liberdade) e não a
preço, não existe contradição entre a venda de cópias e o software livre. De
fato, a liberdade para vender cópias é crucial para obtenção de fundos para
o desenvolvimento de software livre.}


\paragraph{Se um programa é software livre quando deixa as mãos de seu autor, isto não
significa que será software livre para qualquer um que tenha uma cópia dele.
Por exemplo, o software de domínio público (software que não está sujeito aos
direitos autorais de qualquer pessoa) é software livre; mas qualquer um pode
fazer uma versão modificada proprietária dele. Igualmente, são registrados muitos
programas livres mas distribuídos por meio de licenças simples que permitem
versões modificadas proprietárias.}


\paragraph{Por causa da ambigüidade da palavra ``free'', as pessoas a 
muito têm procurado uma alternativa, mas ninguém encontrou um outro termo 
apropriado.
O idioma inglês tem mais palavras e nuances que qualquer outro, mas falta uma 
palavra simples, não ambígua, palavra que signifique ``free'' (livre), 
como em ``freedom'' (liberdade) - ``unfettered'' (sem correntes) e 
a palavra que mais entra no íntimo significando. Outras alternativas como 
``liberated'' (liberado), ``freedom'' (liberdade)
e ``open'' (aberto) têm o significado errado ou alguma outra desvantagem.}


\section{A opinião da Free Software Foundation sobre licenças livres}

\paragraph{A Free Software Foundation (FSF) é uma organização dedicada a eliminar restrições
na cópia, redistribuição, entendimento e modificações de programas de computador.
Isso é feito através da promoção do desenvolvimento e uso de software livre
em todas as áreas da computação - particularmente, ajudando no desenvolvimento
do Sistema Operacional GNU. 
}

\paragraph{Conforme a FSF, há duas categorias de licenças de software, que são: 
\textbf{copyleft} e \textbf{não copyleft}. Licenças copyleft são como a GNU GPL, 
insistem que versões
modificadas de um programa devem continuar sendo livres. Licenças não copyleft
não fazem questão disso.}

\paragraph{A FSF classifica as licenças livres de acordo com alguns princípios básicos,
que são:
}
\begin{itemize}
\item Se a licença se considera uma licença livre;
\item Se a licença é copyleft;
\item Se a licença é compatível com a GNU GPL (Isto significa que você pode combinar
um módulo que foi lançado sobre esta licença com um módulo licenciado pela GPL
para construir um programa maior);
\item Se a licença causa qualquer problema ao utilizá-la;
\end{itemize}

\paragraph{Segue uma lista de observações sobre licença, conforme \cite{GNU2000}:
}
\begin{itemize}
\item A Licença GNU General Public License, ou abreviadamente, GNU GPL\\
Esta licença é livre e copyleft. A FSF a recomenda para a maioria dos pacotes
de software.
\item A Licença GNU Lesser General Public License, ou abreviadamente, GNU LGPL\\
Esta licença é livre, mas não copyleft, porque permite ligar seus módulos a
software não livre. É compatível com a GNU GPL. É recomendada para algumas circunstâncias
especiais.
\item A Licença do Guile\\
Esta licença consiste da GNU GPL, mais uma declaração especial permitindo ligar
com software não livre. A FSF recomenda sua utilização apenas em algumas circunstâncias
--- praticamente as mesmas que deveriam ser consideradas ao utilizar a GNU LGPL.
\item A Licença das Unidades de Run-Time do compilador GNU Ada\\
Idem a licença do Guile.
\item A Licença X11\\
Esta é uma licença simples, de software livre não copyleft permissiva, compatível
com GNU GPL. O XFree86\footnote{\textbf{XFree86} é o nome de um projeto que desenvolve
um ambiente gráfico para sistemas operacionais Unix.} usa essa licença.
\item A Licença original BSD\\
Esta licença é simples, não copyleft, com várias falhas. A ``cláusula de advertência
BSD'' não chega a ser um grande problema; que seria, a não submissão a software
não-livre. Isso causa problemas na prática dessa licença, sendo incompatível
com a GNU GPL.
\item A Licença BSD modificada\\
Esta é a licença BSD original, modificada para remover a cláusula de advertência.
É simples, não copyleft e sem problemas particulares. É compatível com a GNU
GPL.
\item A Licença do Apache\\
Simples, não permite copyleft, mas possui os mesmos problemas da licença BSD
para praticá-la, sendo incompatível com a GNU GPL.
\item A Licença do Zope\\
A licença pela qual o Zope é distribuído é simples, não permite copyleft e possui
os mesmos problemas de aplicação da licença BSD, sendo incompatível com a GNU
GPL.
\item A Licença Pública IBM\\
Esta é uma licença livre, mas incompatível com a GNU GPL.
\item A Licença Pública do Projeto \LaTeX{}\\
Esta licença é uma declaração incompleta dos termos de distribuição do \LaTeX{}.
Enquanto pode, ainda é uma licença livre, mas incompatível com a GNU GPL porque
possui várias exigências que não estão na GPL.
\item A Licença do Perl\\
Esta licença é a disjunção da licença Artística e da GNU GPL. Ela é qualificada
como licença livre, mas pode não ser uma copyleft verdadeira. Ela é compatível
com a GNU GPL, porque a GNU GPL é uma das suas alternativas.
\item A Mozilla Public License (MPL)\\
Esta é uma licença livre que não possui um copyleft forte, diferente da licença
X11, ela possui algumas restrições complexas que a tornam incompatível com a
GNU GPL. Por exemplo, um módulo GPL não pode legalmente ser ligado a um módulo
MPL.
\item A licença Open Source Netizen (NOSL), Versão 1.0\\
Esta licença é essencialmente a mesma MPL, versão 1.1. Assim como a MPL, a licença
NOSL possui as mesmas restrições complexas que a tornam incompatível com a GNU
GPL.
\item A Licença Pública Sun\\
Esta licença é essencialmente a mesma MPL: uma licença de software livre incompatível
com GNU GPL. Não confunda esta licença com a Sun Community Source License que
não é uma licença livre.
\item A Netscape Public License (NPL)\\
Esta licença é livre, não copyleft, e incompatível com a GNU GPL. Ela consiste
da Mozilla Public License com uma cláusula adicional que permite a Netscape
usar o código que você adicionou até em versões proprietárias do programa. É
claro, eles não dão a você permissão de usar o código deles.
\item A Licença do Javascript Netscape\\
Esta licença é uma junção da NPL e da GNU GPL. Devido a isso, ela é uma licença
livre, compatível com GNU GPL, mas não copyleft. Esta licença é uma boa escolha
se você deseja que seu software seja compatível com GPL e MPL. De qualquer maneira,
você também pode executá-la usando as licenças LGPL ou Guile.
\item A PHP License, versão 2.02\\
Esta é a licença usada pelo PHP4, não é copyleft e possui alguns problemas 
praticais, como aqueles da licença BSD Original, sendo incompatível com a GNU GPL.
\item A QT Public License (QPL)\\
Esta é uma licença livre não copyleft que é incompatível com a GNU GPL. Esta
licença também tem um inconveniente ao praticá-la, já que código fonte modificado
deve ser somente distribuído como patch\footnote{\textbf{patch} como termo 
técnico de informática, não foge muito a definição literal de ``remendo'',
podendo ser entendido também como ``atualização''}. \\
Desde que QPL é incompatível com a GNU GPL, não é possível ligar um programa
licenciado pela GPL com outro programa licenciado com QT.
\item A Licença da Biblioteca Padrão de Funções da iMatix\\
Esta é uma licença livre e compatível com GPL. 
\item A Licença da ZLib\\
Esta é uma licença livre, compatível com GPL.
\item A Licença FreeType\\
A licença FreeType é uma licença livre não copyleft, que é incompatível com
a licença GPL por razões técnicas. Normalmente seu uso se restringe a fontes
tipográficas, e neste tipo de uso, a incompatibilidade não causa problemas. 
\end{itemize}

\section{O Projeto GNU}

Baseado nas informações contidas em \cite{GNU2000} e \cite{GASS2000}
podemos dizer que em janeiro de 1984, Richard M. Stallman deixou seu trabalho no 
Massachusetts Institute of Technology (MIT)
e deu início ao Projeto GNU. A meta do Projeto GNU é criar um sistema operacional
livre, já que sem isso, não é possível nem fazer funcionar um computador. Deixar
seu trabalho foi necessário para que o MIT não pudesse interferir na distribuição
do software GNU. Se ele tivesse continuado como parte da equipe, o MIT poderia
ter reivindicado propriedade no trabalho, e poderia ter imposto as próprias
condições de distribuição, ou até mesmo poderia transformar o trabalho em um
pacote de software proprietário. Não era intenção fazer um trabalho enorme somente
para vê-lo tornar-se inútil a seu almejado propósito: criar uma nova comunidade
de software compartilhado. Ele sabia que com um sistema operacional livre, poderia
haver uma comunidade de hackers\footnote{O uso de \textbf{hacker} para se referir ao
``violador de segurança'' é uma confusão que vem por parte dos meios de
comunicação de massa, sendo que a verdadeira definição seria ``alguém que
ama programar e que gosta de ser hábil e engenhoso''.} cooperando.

\paragraph{Como desenvolvedor de sistema operacional, Richard M. Stallman tinha 
as habilidades
apropriadas para esta tarefa. Então decidiu fazer com que o sistema fosse compatível
com Unix porque deste modo seria portável, e assim aqueles usuários de Unix
poderiam migrar para ele com facilidade. O nome GNU foi escolhido seguindo uma
tradição hacker, como acrônimo recursivo para ``Gnu is Not Unix'' (GNU não
é Unix).}

\paragraph{O objetivo do Projeto GNU é dar liberdade aos usuários. Em função
disso procurou-se criar condições de distribuição que prevenissem que o 
software GNU pudesse vir a se tornar proprietário.}
\paragraph{O método utilizado foi denominado \textbf{``copyleft''}. 
O copyleft usa a lei protegida por direitos autorais, mas dá a volta para servir 
ao oposto de seu propósito habitual: em vez de ser um meio de privatizar o 
software, se torna um meio de manter livre o software. A idéia central do 
copyleft é dar a qualquer um permissão para executar o programa, copiar o 
programa, modificar o programa e redistribuir versões modificadas - sem 
permitir que o usuário adicione restrições de sua propriedade. Deste modo, as 
liberdades cruciais que definem o ``software livre'' são garantidas a qualquer 
um que tenha uma cópia; elas tornam-se direitos inalienáveis.}

\paragraph{Para um copyleft efetivo, as versões modificadas também devem ser 
livres. Isto assegura que todo o trabalho baseado em software livre fica 
disponível para nossa comunidade se é publicado. Quando os desenvolvedores 
trabalham como programadores voluntários para melhorar o software GNU, 
é o copyleft que impede que os empregadores digam:
``não pode compartilhar essas mudanças, porque nós queremos usá-las para fazer
nossa versão proprietária do programa''.}

\paragraph{A exigência de que as mudanças devem ser livres é essencial se nós 
quisermos assegurar a liberdade para cada usuário do programa.}

\paragraph{Um tópico relacionado trata a combinação de um programa livre com 
um de código não livre. Tal combinação será inevitavelmente não livre; qualquer
liberdade que perdeu a parte não livre, também perderá o todo. Permitir tais 
combinações abriria um buraco grande o suficiente para afundar um navio. Para 
isto, é uma exigência crucial ao copyleft tapar este buraco: qualquer coisa 
somada ou combinada com um programa copyleft deve ser de tal forma que a versão
total combinada também seja livre e copyleft.}

\paragraph{A implementação específica de copyleft que é usada na maioria do 
software GNU é o ``GNU General Public License'' (Licença Pública Geral GNU) ou
GNU GPL para abreviar. Há outros tipos de copyleft que são usados em 
circunstâncias específicas. Manuais GNU também são copyleft, mas usam um 
copyleft muito mais simples, porque a complexidade da GNU GPL não é necessária 
para manuais.}

\section{Conclusão do capítulo}

\paragraph{A escolha da utilização de software livre neste trabalho não é
acaso. Após compreender realmente o que significa o termo ``free software''
e verificar que ele é capaz de criar um comunidade cooperativa
de usuários e desenvolvedores, não tem como resistir a esta ``nova'' forma
de construção/distribuição de software.}
\paragraph{Só não sei até quando software livre conseguirá manter a gratuidade
de sua distribuição, vejo que é necessário que os membros da
comunidade contribuam (doações?) com o movimento. Vejo empresas
migrando para software livre devido ao seu baixo custo, preferencialmente,
custo zero é o que eles querem.}
\paragraph{É importante ficar atento ao surgimento de uma nova classe
de gigolôs. Os ``gigolôs de software livre'' são aquelas pessoas ou
empresas que estão interessadas em tirar vantagem, extraindo dinheiro fácil
na implantação de software livre sem que retorne um ``tostão furado'' para
os desenvolvedores. Minha sugestão é que as contribuições sejam dentro 
das condições do usuário, me parece óbvio que uma empresa multinacional
possa contribuir com mais do que um estabelecimento comercial do meu
município Canguçu.}
\paragraph{Vivemos em um mundo capitalista em que diariamente convivemos
com contrastes sociais enormes, uma sociedade que não dá oportunidade àqueles
que não possuem recursos financeiros para pagar (geralmente um preço alto)
por saúde, moradia, educação, etc. Acredito que o software livre é capaz
de socializar o acesso ao software e ao conhecimento nele empregado. 
Possibilitando que com estudo e dedicação, alcancemos nosso ``lugar ao 
sol'' na área da informática.}
